<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:frus="http://history.state.gov/frus/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>dix-huitième séance.</title>
            </titleStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="frus-volume-id">frus1902app2</bibl>
                <bibl type="frus-document-id">d104</bibl>
                <bibl type="frus-document-number">104</bibl>
                <bibl type="frus-div-subtype">historical-document</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <settingDesc>
                <setting>
                    <date notBefore="1902-10-01T09:11:00-05:00" notAfter="1902-10-01T10:41:00-05:00"
                    />
                </setting>
            </settingDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="frus-subject-taxonomy">
                    <term ref="recAIUyroxylCct6R" type="topic" category="international-law"
                        subcategory="general"
                        lcsh-uri="http://id.loc.gov/authorities/subjects/sh85098258"
                        lcsh-match="exact">Parole</term>
                    <term ref="recKIFSXxAMFQR38X" type="topic" category="human-rights"
                        subcategory="religious-freedom"
                        lcsh-uri="http://id.loc.gov/authorities/subjects/sh2002007663"
                        lcsh-match="exact">Religion</term>
                    <term ref="recIL1ArZYwpyyv4I" type="topic" category="foreign-economic-policy"
                        subcategory="trade-and-commercial-policy-agreements"
                        lcsh-uri="http://id.loc.gov/authorities/subjects/sh00007503"
                        lcsh-match="lcsh_rejected">Production</term>
                    <term ref="recy8AC9V6WtsJ3M5" type="topic" category="warfare"
                        subcategory="general"
                        lcsh-uri="http://id.loc.gov/authorities/subjects/sh85033502"
                        lcsh-match="bad_close">Coup</term>
                    <term ref="reckLQalsfRO3AT43" type="topic" category="uncategorized"
                        subcategory="general"
                        lcsh-uri="http://id.loc.gov/authorities/subjects/sh2003003664"
                        lcsh-match="exact">Constitution</term>
                    <term ref="reccKWZw7wcZPbjV8" type="topic" category="politico-military-issues"
                        subcategory="general"
                        lcsh-uri="http://id.loc.gov/authorities/subjects/sh85001281"
                        lcsh-match="lcsh_rejected">Reconnaissance</term>
                    <term ref="recfSAitjFhAAVL67" type="topic" category="global-issues"
                        subcategory="population-demographics"
                        lcsh-uri="http://id.loc.gov/authorities/subjects/sh00006969"
                        lcsh-match="exact">Population</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div frus:doc-dateTime-max="1902-10-01T10:41:00-05:00"
                frus:doc-dateTime-min="1902-10-01T09:11:00-05:00" n="104"
                subtype="historical-document" type="document" xml:id="d104">
                <head>
                    <hi rend="smallcaps">dix-huitième séance.</hi>
                </head>
                <opener>
                    <dateline rendition="#center">
                        <date calendar="gregorian" from="1902-10-01T14:30:00+00:19"
                            to="1902-10-01T16:00:00+00:19" when="1902-10-01">
                            <hi rend="italic">1 octobre 1902</hi> (<hi rend="italic"
                            >après-midi</hi>)</date>.</dateline>
                </opener>
                <p>L’audience est ouverte à 2 h. ½ de l’après-midi, sous la présidence de M.
                    Matzen.</p>
                <p>
                    <hi rend="smallcaps">M. le Président</hi>. La parole est à l’agent des
                    Etats-Unis mexicains, pour répondre à la communication qui lui a été faite ce
                    matin.</p>
                <p>
                    <hi rend="smallcaps">M. Emilio Pardo</hi>. Messieurs, quand j’ai eu l’honneur de
                    m’adresser pour la première fois au Tribunal, j’ai commencé par faire la
                    remarque que mon gouvernement était tout à fait disposé à ce que tous les
                    documents pouvant établir les faits et illustrer la religion du Tribunal
                    puissent être admis par celui-ci. D’accord avec cette déclaration qui a été
                    faite au commencement des débats, je dois dire que de la part du Gouvernement
                    mexicain il n’y a pas de difiiculté à ce que tous les documents que l’agent des
                    Etats-Unis vient de déposer maintenant soient admis pour produire les effets qui
                    leur appartiennent, c’est-à-dire que je ne m’oppose pas du tout à la production
                    de ces documents au dossier; mais il est bien entendu que toutes réserves sont
                    faites en ce qui concerne la validité et l’authenticité des documents qui n’ont
                    pas une authenticité bien établie.</p>
                <p>Quant aux interpellations qui m’ont été adressées par Monsieur l’agent des
                    Etats-Unis, je dois dire qu’au sujet de certaines donées qui ont été demandées à
                    mon Gouvernement pour établir quels étaient les paiements faits par lui aux
                    dates fixées dans le document lu par M. Ralston antérieurement, je me suis
                    empressé de transmettre à mon Gouvernement cette requête, et j’ai fait connaître
                    à M. Ralston la réponse que j’ai reçue. M. Mariscal m’a dit que comme les donées
                        <pb facs="0850" n="842" xml:id="pg_842"/> demandées par M. Ralston étaient
                    assez compliquées et demandaient des recherches assez délicates, recherches qui
                    dévaient etre faites par le Département des Finances, on avait donné tous les
                    ordres nécessaires pour faire opérer ces recherches. Jusqu’au moment où j’ai
                    l’honneur d’adresser la parole au Tribunal les données demandées par M. Ralston
                    ne sont pas arrivées encore; peut-être arriveront-elles quand les audiences
                    seront finies … Mais je dois faire constater que cette requête a été adressée
                    par M. Ralston peu de jours, je crois, avant le commencement des audiences du
                    Tribunal; il faut done tenir compte du déiai nécessaire pour que la réponse et
                    les communications de mon Gouvernement arrivent ici.</p>
                <p>M. Ralston a demandé si j’admettais comme authentiques et bien prouvé les faits
                    qui sont établis par les documents dont le Tribunal a eu connaissance. Il s’agit
                    d’abord de la date du dernier paiement fait au Gouvernement des Etats-Unis en
                    conséquence de la décision rendue par la Commission mixte en 1875. Le seul fait
                    que je puisse affirmer, c’est que mon Gouvernement a payé tout ce qui lui
                    incombait d’après la décision de 1875; quant à la date du dernier paiement, je
                    ne suis pas assez bien renseigné pour pouvoir la donner d’une façon certaine. Je
                    crois aussi que le Gouvernement américain a payé ou restitué à mon Gouvernement
                    les sommes qui avaient été perçues en conséquence des deux décisions sur les cas
                    de la Abra et de Weil; je crois, sans pouvoir l’affirmer péremptoirement, qu’à
                    ce sujet tous les comptes ont été réglés entre les deux Gouvernements, mais je
                    ne suis pas en mesure de dire quelle est la date du dernier paiement.</p>
                <p>J’ai ainsi répondu à toutes les questions qui m’ont été posées par M. Ralston,
                    mais s’il désire une autre explication je suis tout à fait à sa disposition pour
                    lui répondre immédiatement.</p>
                <p>Mr. <hi rend="smallcaps">Ralston</hi>. Mr. President, I think perhaps the agent
                    of Mexico has fully responded to all of my suggestions of this morning, if I
                    understand his answer to refer as well to the letter addressed by the ambassador
                    of Mexico to the Holy See in April, 1840, as to the other matters of which he
                    has spoken; that is to say, that he makes all reservations as to the
                    authenticity of that document, reserving to himself the right to attack the
                    authenticity hereafter, if it should appear that there is any reason to do so.
                    Am I right?</p>
                <p>
                    <hi rend="smallcaps">M. Pardo</hi>. That is right.</p>
                <p>Mr. <hi rend="smallcaps">Ralston</hi>. Then I think we are sufficiently in
                    accord. I should add that I have a telegram from the Secretary of State showing
                    the date of the last payment to the bishops of California of the award. The
                    honorable agent for Mexico has stated that he is without information as to the
                    correctness of that date, but knows that his Government has made all the
                    payments. I presume, however, there will be no dispute upon that point. The
                    Department of State telegraphs me that the last payment was made January 20,
                    1890. The fact is not important, except from our point of view in its relation
                    to some subsequent facts.</p>
                <p>I neglected to say this morning that I also had ready to present to the court a
                    map showing the Indian reservations, and I have it with me. I think, perhaps, I
                    may have shown it already to the agent of Mexico; if not, I will do it
                    forthwith. I think there will be no question as to its authenticity. It is
                    certified to by the Government officials as being a correct map.</p>
                <pb facs="0851" n="843" xml:id="pg_843"/>
                <p>
                    <hi rend="smallcaps">M. le Président</hi>. L’agent des Etats-Unis mexicains ne
                    s’oppose pas au dépôt des documents qui sont présentés par l’agent des
                    Etats-Unis d’Amérique du Nord?</p>
                <p>
                    <hi rend="smallcaps">M. Emilio Pardo</hi>. Absolument pas.</p>
                <p>
                    <hi rend="smallcaps">M. le Président</hi>. Alors le Tribunal prend acte de la
                    déclaration des deux agents.</p>
                <p>
                    <hi rend="smallcaps">M. de Martens</hi>. Et avec les réserves qui ont été
                    faites.</p>
                <p>
                    <hi rend="smallcaps">M. le Président</hi>. Absolument: avec les réserves.
                    L’incident est clos; la parole est au conseil des Etats-Unis Mexicains M.
                    Beernaert.</p>
                <p rend="center">
                    <hi rend="smallcaps">réplique de m. beernaert.</hi>
                </p>
                <p>Messieurs, j’ai promis de ne pas retenir longtemps votre attention, et je
                    tiendrai parole. Je puis le faire d’autant plus aisément que quant a la question
                    de chose jugée, dont je me suis spécialement chargé, je crois avoir dit ce qu’il
                    y avait à dire.</p>
                <p>Deux mots d’abord du début du litige et de ce qu’a d’inexplicable le silence
                    prolongé des évêques au sujet d’un droit qui d’apres eux serait évident.</p>
                <p>J’avais dit, avec la sentence de Sir Thornton, que depuis 1846 jusqu’en 1870, il
                    n’y avait trace écrite d’aucune réclamation, tout en estimant avec lui qu’il
                    fallait admettre l’affirmation de Sa Grandeur l’évêque de Monterey quant à une
                    démarche faite par lui en 1852 auprès du Gouvernement mexicain, de 1852, en
                    suite de cette démarche, et l’on voudrait en triompher un peu.</p>
                <p>Nous estimons au contraire, que loin d’affaiblir notre thèse cette lettre la
                    fortifie. Elle répond porte-t-elle, à une demande de secours aux Missions de
                    l’évêché de Monterey sur le Fonds Pie de Californie. Nous n’avons pas la lettre
                    de l’évêque, elle n’est ni dans les archives épiscopales ni dans les archives
                    mexicaines; mais on peut juger de sa teneur par la réponse qu’elle a reçue. Or,
                    l’on voit ainsi que l’évêque de Monterey n’a dû faire ancune allusion à un droit
                    quelconque de propriété, il n’a revendiqué ni ce droit, ni quelque rente
                    perpétuelle qui aurait remplacé le capital; il n’a pas demandé le partage d’un
                    fonds indivis dans lequel il prétendait avoir une part; non, il a sollicité un
                    secours, et à cette demande le Gouvernement répond par un ref us poli, fondé sur
                    la pénurie de ses ressources. Mais, comme s’il avait pressenti ce qui allait
                    suivre, dans cette même lettre le Gouvernement dénie tout droit à l’Eglise de la
                    Haute Californie “désormais séparée de la nation.”</p>
                <p>Ce fait ne caractérise-t-il pas et n’aggrave-t-il pas le silence gardé par les
                    évêques pendant de longues années? Voici done que, sans y etre provoqué, le
                    Gouvernement mexicain affirme qu’ils ne pourraient élever sur le Fonds Pie
                    aucune prétention quelconque; n’était-ce pas pour les évêques une sorte de mise
                    en demeure d’affirmer et de faire valoir le droit dont ils se seraient crus
                    investis; ne devaient-ils pas tout au moins protester et faire des réserves? Eh
                    bien, ils se taisent et cela jusqu’en 1870.</p>
                <p>Et cependant, messieurs, voyez la conclusion que l’on tire de cette lettre de
                    1852; c’est le gouvernement mexicain qui se serait trouvé mis en demeure, et une
                    demande de secours laissée sans aucune suite serait le point de départ des
                    intérêts que l’on réclame à charge du Gouvernement du Mexique!</p>
                <pb facs="0852" n="844" xml:id="pg_844"/>
                <p>Une autre raison encore aurait enlevé à la lettre de 1852, si l’on pouvait y
                    voinune réclamation qui n’y était pas, toute force juridique; je l’ai fait
                    valoir déjà, mais il me semble que nos honorables contradicteurs aient perdu de
                    vue ce que j’ai dit à cet égard. C’est qu’à cette époque, l’Eglise de la Haute
                    Californie n’avait qu’une existence toute de fait; pour devenir “corporation,”
                    avec le droit de posséder, de recevoir, d’agir en justice, avec tous les effets
                    que comporte la personnalité morale, il lui fallait remplir d’abord les
                    formalités prescrites par la législation américaine, et je ne vois nulle part
                    que cela aurait été fait avant 1854, lorsque l’autorité pontificate étant
                    intervenue, la situation de l’Eglise de la Haute Californie se trouva
                    régularisée par l’établissementde l’archevêché de San Francisco et de l’évêché
                    de Monterey.</p>
                <p>Comment en 1852 Mgr. Alemany aurait-il pu réclamer un droit à titre de son évêché
                    qui n’avait pas encore d’existence juridique, qui n’était certainement pas alors
                    personne morale, dont l’existence n’avait pas mêne été consacrée par l’autorité
                    pontificale? Comment aurait-il pu agir au nom d’un être inexistant?</p>
                <p>Je sais, messieurs, que d’apres la sentence de Sir Thornton l’Eglise de la Haute
                    Californie serait de venue corporation américaine par le fait même du traité de
                    Guadalupe Hidalgo; Sir Thornton ne fait pas remonter sa personnification civile
                    jusqu’à la date de la conquête, fixée comme vous le savez au 7 juillet 1846,
                    mais d’aprés lui à la date même de la ratification du traité, c’est-à-dire le 30
                    mai 1848, ipso facto l’Eglise californienne serait devennue corporation de
                    citoyens des Etats-Unis, par cela seul qu elle n’aurait pas opté pour la
                    nationalité mexicaine.</p>
                <p>Messieurs, la sentence de Sir Thornton constitue chose jugée: elle devait être
                    obée et elle l’a été pleinement. Mais aujourd’hui qu’on veut faire produire à
                    cette sentence des effets nouveaux et considérables, nous avons pu je pense,
                    sans manquer de convenance ou même de courtoise, faire remarquer que Sir
                    Thornton n’était pas précisément un jurisconsulte.</p>
                <p>Nos honorables contradicteurs affirment le contraire, en se fondant sur ce qu’il
                    a fait partie de la Commission mixte, et qu’il a eu de ce chef beaucoun
                    d’affaires à décider—c’est M. Ralston qui le dit dans une de ses dernières
                    notes.</p>
                <p>L’argument me paraît insuffisant; et sans parler de ce que dit Sir Thornton au
                    début de sa sentence, lorsqu’il déclare qu’il n’est pas en état d’examiner et de
                    discuter les nombreuses questions de droit qui avaient été soulevées, il me
                    semble que cette sentence même marque que ses connaissances juridiques étaient
                    un peu superficielles.</p>
                <p>Voici en effet une double erreur: D’après Sir Thornton, l’Eglise de la Haute
                    Californie serait de venue personne morale le 30 mai 1848, sur le champ, par
                    cela seul qu’elle n’aurait pas opté pour son ancienne nationalité. Cela semble à
                    tous égards insoutenable. Dans les traités qui régularisent un démembrement
                    territorial ou une conquête, il est de pratique pour ainsi dire constante que
                    l’on réserve un droit d’option aux citoyens du pays annexé; on tient ainsi
                    compte de leurs sentiments, de leurs habitudes, de leurs affections; malgré
                    l’annexion de la contrée où ils habitent, il leur est permis de ne pas changer
                    de nationalité. Mais où a-t-on vu accorder semblable droit non plus à des
                    citoyens en chair et en os, mais à des personnes morales? Où, quand, dans quel
                    traité cela se trouverait-il?</p>
                <pb facs="0853" n="845" xml:id="pg_845"/>
                <p>Les personnes morales, la Cour le sait mieux que moi, sont des créations de la
                    loi, et elles ne pourraient exister en vertu d’une loi étrangère. Si le pays
                    change de maître, elles doivent, si elles le peuvent, se soumettre à la loi
                    nouvelle et en remplir les conditions. Qui eut admis qu’une commune, un bureau
                    de bienfaisance, un séminaire, je ne sais quel autre collège, fût venu dire:
                    mexicains hier, nous entendons rester mexicains aujourd’hui. Comment le
                    Gouvernement des Etats-Unis aurait-il accueilli semblable prétention? Et quelle
                    législation eût-il f allu appliquer à ces personnes morales établies en
                    Amérique, mais demeurées mexicaines?</p>
                <p>Dans l’espèce, semblable thèse aurait d’autant moins pu se soutenir que dans le
                    traité de Guadalupe Hidalgo le Mexique avait demandé l’insertion d’une clause
                    qui pouvait permettre jusqu’à un certain point de considérer les corporations
                    religieuses comme conservées dans la limite où elles existaient auparavant.
                    C’était un article 9 qui maintenait dans le pays annexé les institutions
                    religieuses et les relations des catholiques avec leurs supérieurs
                    ecclésiastiques. Eh bien, cette clause, si peu explicite, et qui assurément ne
                    disait pas que de pareilles corporations pourraient être personnes morales en
                    Amerique quoique restant mexicaines, cette clause si simple, si anodine, a été
                    écartée par le Sénat des Etats-Unis; elle n’est pas au traité.</p>
                <p>Et si l’on consulte le texte de ce document, texte imprimé par les soins de nos
                    honorables contradicteurs, que l’on voie done ce que porte Particle 8. Il donne
                    le droit d’option aux citoyens Mexicains; et ce sont si bien des citoyens que
                    l’on a en vue qu’ils pourront aller, venir, se déplacer changer de domicile,
                    etc., toutes stipulations évidemment inapplicables à des personnes morales.
                    C’est déjà ce que faisait remarquer dans son mémoire imprimé au livre rouge (p.
                    396) M. Azpiroz.</p>
                <p>Il me paraît done évident qu’à cet égard Sir Thornton a fait erreur; l’Eglise de
                    Californie n’a pu devenir personne morale américaine dès le 30 mai 1848, par
                    cela seul qu’elle n’aurait pas déclaré opter pour la nationalité mexicaine.</p>
                <p>Voici, messieurs, une seconde erreur non moins évidente. Je veux supposer que
                    l’Eglise établie en Californie eût eu ce droit étrange d’opter comme si elle
                    avait été un citoyen ordinaire et de dire: J’entends rester mexicaine; et je
                    suppose encore, non moins gratuitement, que comme telle, elle fût alors personne
                    morale. Aurait-il vraiment appartenu à cette Eglise de devenir ipso facto, par
                    le fait seul de sa volonté, personne morale américaine? Sir Thornton le dit,
                    mais il ne nous montre aucun texte, soit de la législation américaine générale
                    soit de la loi californienne qui justifie semblable dire.</p>
                <p>Il n’y a pas un pays au monde où une corperation puisse assumer la personnalité
                    morale sans avoir aucune formalité à remplir, et même sans devoir le dire.</p>
                <p>Et vous avez dans le dossier la preuve que l’Amérique ne fait pas exception; le
                    statut de Californie est publié dans le livre rouge (p. 52), à la suite et comme
                    annexe, comme complément du mémoire présenté pour NN. SS. les évêques. Et l’on y
                    voit que le statut de Californie, qui a permis à l’Eglise catholique et aux
                    autres Eglises de s’ériger en personnes morales, n’a été rendu obligatoire que
                    le 13 mai 1851, et qu’il prescrit une déclaration à faire devant l’autorité
                    compétente par le chef du diocèse ou de l’église. C’est cette déclaration que
                    nous voyons avoir été faite par Mgr. Alemany; elle se trouve dans le même
                    document.</p>
                <pb facs="0854" n="846" xml:id="pg_846"/>
                <p>Done, seconde erreur qui ne paraît pas moins indiscutable que la première:
                    l’Eglise mexicaine n’est pas devenue personne morale américaine le 30 mai 1848;
                    nous estimons qu’elle ne constituait pas auparavant une corporation légale, mais
                    il est certain que dès le 30 mai 1848 il n’y apluseu d’Église mexicaine;
                    l’Eglise américaine de la Haute Californie qui a pris sa place n’était qu’un
                    être de fait sans aucuns droits comme personne morale; ces droits elle ne les a
                    acquis, elle n’a pu les acquérir que postériearement à la loi du 13 mai 1854 et
                    après l’accomplissement des formalités prescrites par la loi.</p>
                <p>Et cependant à cette Eglise qui n’existait pas on a reconnu le droit de réclaimer
                    et de recevoir depuis 1848 jusqu’en 1854. Mais, c’est la chose jugée: peu
                    importe l’erreur du juge, il n’y a pas à revenir là-dessus, je le reconnais
                    volontiers.</p>
                <p>Je pense done, messieurs, que mes observations antérieures restent debout et j’en
                    viens à ce qui me reste à dire—c’est peu de chose—de la question de la chose
                    jugée.</p>
                <p>Mais d’abord, j’ai à exprimer le vif regret de n’avoir pu, faute d’une
                    connaissance suffisante de la langue anglaise, goûter pleinement la plaidoirie
                    si nerveuse, si élégante de forme, si parfaitement courtoise de M. Penfield; je
                    le prie de croire que les sentiments qu’il a exprimés à notre égard sont aussi
                    et de tout point les miens.</p>
                <p>Comme l’a établi M. Delacroix, il ne pourrait en aucun cas y avoir ici chose
                    jugée qu’au profit des évêques, mais certainement pas au profit des Etats-Unis,
                    que l’on cherche à mettre en cause, et cela se comprend. En effet, la Commission
                    mixte, de qui émane la première décision, n’avait incontestablement de
                    compétence qu’à l’égard des réclamations que des eitoyens des Etats-Unis
                    pouvaient avoir en vers le Mexique ou des eitoyens mexicains en vers le
                    gouvernemeut des Etats-Unis. Le texte le dit, et il se comprend d’ailleurs que
                    s’il y avait eu quelque différend entre les deux gouvernments, ce n’eût pas été
                    à une commission mixte qu’on aurait pu s’en remettre pour le résoudre.</p>
                <p>Elle n’a d’ailleurs point jugé quant aux Etats-Unis; le droit qu’elle a reconnu
                    est celui des évêques de la Haute-Californie; c’est à leur profit qu’elle a
                    condamné le gouvernement mexicain; elle n’alloue rien et ne pouvait rien allouer
                    aux Etats-Unis; jusqu’à ces derniers temps ceux-ci avaient une attitude
                    exclusivement diplomatique; ils prêtaient leurs bons offices à un de leurs
                    eitoyens, ils recommandaient ses prétentions et y appelaient l’attention du
                    gouvernement voisin; c’était un rô1e gouvernemental, rien de plus. Ecoutez
                    plutôt M. Clayton écrivant à M. Mariscal, le ler septembre 1897: <quote
                        rend="blockquote">
                        <p>J’ai des instructions de mon gouvernement pour appeler l’attention de
                            Votre Excellence sur les réclamations de l’Eglise catholique romaine de
                            Californie contre le Gouvernement mexicain, au sujet du Fonds Pie de
                            Californie.</p>
                    </quote>
                </p>
                <p>Tous les autres documents de l’affaire sont conpus dans le même esprit.</p>
                <p>Done, il ne pourrait y avoir chose jugée qu’au profit des évêques. Et même si les
                    Etats-Unis étaient aujourd’hui au procès, ils ne pourraient s’en prévaloir,
                    puisqu’ils n’étaient certainement pas en cause lors de la première procédure, et
                    qu’il n’est ni contesté ni contestable qu’il n’y a chose jugée qu’entre
                    parties.</p>
                <p>C’est parce qu’il s’agit d’un conflit entre une personne morale, corporation de
                    citoyens américains, et le Mexique, que nous estimons que, sous la forme d’un
                    arbitrage international, il s’agit en réalité d’un conflit de droit privé, et
                    pour une question de droit civil, c’est à la <pb facs="0855" n="847"
                        xml:id="pg_847"/> législation mexicaine qu’il faut, selon nous, s’en
                    rapporter; cette législation c’est le Code fédéral. Comme aux Etats-Unis d’
                    Amérique, au Mexique chaque Etat a son droit propre, et il en est ainsi
                    notamment du district fédéral de Mexico, comme pour Washington aux Etats-Unis.
                    Il règle tous les litiges qui concernent l’Etat, parce qu’il ne peut être
                    assigné qu’à Mexico, et comme vous le verrez par le Code Civil que vous avez
                    sous les yeux, une disposition expresse le rend applicable au territoire de la
                    Basse Californie, simple territoire encore et non un Etat.</p>
                <p>En ce qui concerne la chose jugée, le droit mexicain est d’ailleurs conforme à
                    l’ancien droit espagnol et à ce qu’on peut appeler le droit européen.</p>
                <p>Parmi les points développés ce matin, il en est un sur lequel il faut que je
                    revienne en quelques mots, parce qu’il est la base de notre argumentation;
                    cependant il n’a pas été touché, même par un mot, dans la premiere sentence, et
                    l’on ne s’en est guère expliqué devant vous au cours de ces longues plaidoiries:
                    je veux parler de ce qui concerne le traité de Guadalupe-Hidalgo.</p>
                <p>Les Etats-Unis voulaient que ce traité, qui leur abandonnait la moitié de la
                    surface territoriale du Mexique, établît désormais entre les deux pays de bonnes
                    relations: on voulait nettoyer le passé, il ne devait rester entre eux aucun
                    différend, aucun sujet de conflit Les Etats-Unis et le Mexique se donnent
                    réciproquement décharge complète et absolue; c’est comme solde de compte toutes
                    prétentions réciproquement réglées, que le Mexique reçoit des Etats-Unis une
                    indemnité de 15 millions de dollars.</p>
                <p>On écarte égalament toutes les prétentions, toutes les réclamations pendantes ou
                    que pourraient avoir à soulever contre le Mexique des citoyens de l’autre pays,
                    en tant qu’elles auraient pour base des faits antérieurs, à la ratification du
                    traité. Mais, comme on ne pouvait ainsi disposer des droits d’autrui, ce sont
                    les Etats-Unis qui s’en chargent, et ils recoivent à cet effet une somme à
                    forfait de 4,250,000 dollars. Si quelqu’un dans la grande République américaine
                    prétend à un droit à faire valoir à charge du Mexique, c’est aux Etats-Unis
                    désormais qu’il doit s’adresser; et l’on constitue une commission—commission
                    exclusivement américaine—chargée d’examiner le f ondement des réclamations de ce
                    genre.</p>
                <p>Ainsi, le traité de Guadalupe Hidalgo constitue une décharge absolue, une
                    quittance de Gouvernement à Gouvernement, et c’est aussi une quittance donnée au
                    nom des particuliers américains au Gouvernement mexicain. A partir de ce
                    moment-là tout est réglé, tout est liquidé, les procès soumis aux tribunaux
                    viennent à tomber, et on prohibe pour l’avenir toute réclamation nouvelle
                    pouvant prendre son origine dans un fait de même nature.</p>
                <p>Sans doute, à l’avenir, de nouveaux conflicts pourront surgir, de nouvelles
                    prétentions pourront être élevées, soit entre les deux Etats, soit de la part de
                    citoyens, mais ces litiges devront trouver leur origine et leur raison d’être
                    dans des faits postérieurs àla ratification du traité.</p>
                <p>Je ne sais si j’ai bien compris la plaidoirie de M. Penfield, mais il semble
                    qu’il ait allégué à côté ou même au-dessus du droit des évêques, un droit pour
                    la République elle-même. Ce serait de la part des Etats-Unis une nouvelle
                    affirmation de ce domaine éminent, de ce droit souverain que la plupart des
                    Etats se sont arrogé, sur les biens appartenant aux personnes morales, et
                    peut-être cette prétention serait-alle peu <pb facs="0856" n="848"
                        xml:id="pg_848"/> d’accord avec ce que l’on plaide ici. Je ne vois pas bien
                    non plus ce que deviendraient à ce compte les Missions, les Indiens, les
                    intentions du Marquis de Villapuente, celles des autres fondateurs.</p>
                <p>Mais, au point de vue auquel je me place en ce moment, mon raisonnement n’en
                    serait que plus fort, puisqu’il est indiscutable qu’en précense des termes
                    formels du traité de Guadalupe Hidalgo toute réclamation des Etats-Unis à charge
                    du Mexique, fondée sur des faits antérieurs à 1848, devrait être écartée sans
                    examen.</p>
                <p>Cela n’est d’ailleurs pas moins vrai pour les citoyens et pour les personnes
                    morales de l’Amérique; je ne dois pas y insister davantage, puisque nous avons
                    ici l’autorité de Sir Thornton qui devrait en tous points valoir chose jugée.
                    Rappelez-vous ses paroles: <quote rend="blockquote">
                        <p>Les réclamants ne peuvent avoir le droit de saisir la Commission établie
                            par la convention du 4 juillet 1868 pour toutes les réclamations qui
                            auraient pu être présentées avant cette date.</p>
                    </quote>
                </p>
                <p>Et l’on se demande comment, le sens du traité de Guadalupe Hidalgo étant ainsi
                    indiscutable et fixé par Sir Thornton lui-même comme écartant toute réclamation
                    de principe, comment un capital dont il ne peut plus être question pourrait être
                    considéré comme continuant à engendrer des intérêts?</p>
                <p>Messieurs, j’éprouve quelque embarras à vous reparler de la chose jugée, car
                    vraiment le sujet a été épuisé et je n’aime pas les redites. Cependant, malgré
                    tout ce qui a été dit, ou peut-être parce que l’on en a trop parlé, il semble
                    qu’il règne dans la cause une certaine obscurité, une certaine confusion, et je
                    voudrais m’attacher une dernière fois à les faire disparaître.</p>
                <p>Ponr apporter ici un peu plus de lumière, je crois ne pouvoir mieux faire que
                    d’analyser encore devant vous la marche de la procédure, car ainsi du même coup
                    j’aurai l’avantage d’établir que la chose jugée ne peut pas être alléguée, et de
                    démontrer que l’attitude du Gouvernement mexicain dans ce différend a été
                    absolument correcte, conforme à ses devoirs internationaux, et fondée en droit.
                    Cette justification sera à peu près toute ma plaidoirie.</p>
                <p>En 1859, lorsque les évêques s’addressent pour la première fois aux Etats-Unis,
                    c’est une réclamation en capital qu’ils annoncent, ils ont un droit à la
                    propriété, ou du moins a une part de la propriété du fonds, ce sont des capitaux
                    que leur doit le Mexique et même dans leur lettre de 1859 ils en fixent le
                    chiffre, ils l’établissent à 2,800,000 piastres; et ce document se trouve
                    accompagné d’une cédule qui donne le détail de cette somme. Il est essentiel de
                    ne pas oublier ce point de départ.</p>
                <p>La Cour sait que postérieurement à 1859, les évêques ont gardé le silence jusqu’a
                    la constitution de la Commission mixte, qu’alors la campagne fut rouverte par la
                    lettre du 13 mars 1870, et que là encore c’est la propriété, c’est un capital
                    que l’on réclame. C’est cette réclamation du 13 mars 1870 qui fut transmise à la
                    Commission mixte. Done, la situation est claire, les évêques de la Haute
                    Californie disent nettement et exactement ce qu’ils veulent: le Fonds Pie doit
                    d’apres eux être partagé entre les deux Californies, ils demandent leur
                    part.</p>
                <p>Quelle est alors l’attitude du Mexique? Va-t-il, comme on le lui reproche si
                    injustement, contester en elle-même la compétence de cette Commission mixte
                    qu’il a contribué à constituer? On l’a dit, mais il n’y a pas un mot de cela:
                    jamais le Mexique n’a contesté cette compétence; mais devant la Commission mixte
                    il a invoqué le traité de Guadalupe Hidalgo pour en déduire qu’il s’agissait
                    d’une reclamation <pb facs="0857" n="849" xml:id="pg_849"/> éteinte. Quel est
                    done, disait-il, le droit que les évêques peuvent invoquer, et comment
                    pourrait-il, ne pas être antérieur à la ratification du traité de Guadalupe
                    Hidalgo? Il serait impossible d’en imaginer un autre. Si les évêques prétendent
                    invoquer les titres originaires, l’acte de donation du Marquis de Villapuente ou
                    ceux que l’on ne connaît pas il n’y a pas besoin d’établir qu’ils sont
                    certainement antérieurs. Si sans aller jusque-là ils font dériver l’origine de
                    leur droit de la suppression des Jésuites ou des dispositions prises alors par
                    le Roi d’Espagne il en est de même; et de même encore si l’on arrive jusqu’aux
                    actes de la République mexicaine, au décret de 1842 ou à celui de 1846; tous
                    faits antérieurs et dés lors, il s’agirait en tout cas d’un droit éteint que
                    l’on ne peut plus faire valoir et à propos duquel il n’y aurait plus qu’un seul
                    débiteur possible: les Etats-Unis contractuellement substitués au Mexique
                    moyennant une somme à forfait pour toutes les creances dont justifieraient des
                    citoyens américains.</p>
                <p>Voilà, messieurs, ce que disait le Gouvernement mexicain, et c’est assurément ce
                    qu’il aurait dit avec plus de force encore aux Etats-Unis eux-mêmes si ceux-ci
                    avaient cru pouvoir se mettre directement en cause.</p>
                <p>Eh bien, ce système de défense n’était-il pas absolument correct et juridique?
                    Prétendre que le droit réclamé était éteint, ce n’était certainement pas
                    méconnaitre la compétence du juge à qui l’on disait: la réclamation dont vous
                    êtes saisi n’est pas fondée, voici ma quittance, c’est une quittance
                    internationale qui date du 30 mai 1818, il n’y a plus de droits à ma charge.</p>
                <p>Quoi de plus légitime que pareil argument? Et il faut supposer que les défenseurs
                    des évêques ont trouvé l’objection du Mexique juste et même insurmontable,
                    puisqu’on les vit alors changer complétement d’attitude, abandonner toute
                    prétention à une part de propriété ou à un capital et ne plus rédamer que les
                    intérêts échus depuis 1848, en se défendant même de toute prétention à un
                    capital.</p>
                <p>Telle aussi fut la thèse de M. Ralston: on ne pouvait, dit-il, rédamer le capital
                    puisqu’il avait été confisqué, fait regrettable, injuste, mais procédant d’un
                    acte souverain, et sur lequel il n’y avait pas à revenir. Et on concluait de là
                    qu’il n’y avait eu avant 1848 aucune lésion de droits et qu’elle ne se serait
                    produite qu’ensuite, d’année en année par le fait du non-paiement des
                    intérêts.</p>
                <p>A ce nouveau systeme, mis en avant au nom des évêques, que répondirent les
                    avocats du Mexique? Ce que disent aujourd’hui les avocats américains, ce que
                    plaidait l’autre jour M. Descamps, et à peu près dans les mêmes termes, ils
                    disaient: vous rédamez des intérêts, mais des intérêts supposent nécessairement
                    un titre, une créance … et je crois même que c’est a l’un d’eux que M. Descamps
                    empruntait ce mot qui n’est pas mai: “Il n’y a pas de génération spontanée
                    d’intérêts.” La conséquence suppose un principe, et du moment où la créance est
                    écartée par le traité, comment serait-on recevable à demander des intérêts?</p>
                <p>Par une prévision assez naturelle de ce qui est arrivé, ils ajoutaient: ce que
                    vous nous dites aujourd’hui de ces prétendues lésions de droits postérieures à
                    1848 vous pourriez le dire demain à propos de nouveaux intérêts, et continuant
                    de la sorte vous arriveriez à ce résultat que, ne prétendant rien au capital et
                    vous inclinant devant l’acte souverain qui l’a nationalisé, vous en tireriez
                    seuls tous les avantages jusqu’à la consommation des siècles!</p>
                <pb facs="0858" n="850" xml:id="pg_850"/>
                <p>Telle est, messieurs, la confusion qui est au fond de ce procès et qui seule peut
                    l’expliquer.</p>
                <p>Vous pourrez lire la défense des avocats américains, notamment dans le mémoire de
                    M. Azpiroz du 24 avril 1871, on se demande comment on pourrait la trouver
                    irrégulière et contraire au compromis, ou même, comme on a paru le dire,
                    contraire à la bonne foi qui doit régner dans les relations internationales plus
                    encore que dans les relations entre particuliers.</p>
                <p>Les objections du gouvernement mexicain demeurèrent sans réponse, ou du moins je
                    n’en vois pas de trace dans le dossier.</p>
                <p>Et c’est dans ces conditions qu’intervint la sentence de l’arbitre. Il reconnaît
                    que d’après le traité de Guadalupe Hidalgo, les réclamations pour faits
                    antérieurs à 1848 ne peuvent pas être rçues, puisqu’elles sont éteintes; mais il
                    en est autrement, dit-il, des réclamations d’origine postérieure.</p>
                <p>Il ne nous dit pas quelle est cette origine postérieure, ni ce qu’elle pourrait
                    être, ni d’où le droit aux intérêts pourrait émaner, et après avoir constaté que
                    les réclamations postérieures à 1848 sont recevables, il déclare la prétention
                    des évêgues fondée, en allouant des intérêts depuis le 30 mai “jusqu’à ce jour.”
                    Puis, par le dispositif de la sentence, il fixe la somme à payer en piastres et
                    en centavos.</p>
                <p>Ainsi, le tiers-arbitre ne peut juger le fond, et d’ailleurs on ne le lui demande
                    pas, il le constate, mais il accorde en intérêts tout ce qu’on demande.</p>
                <p>Le Gouvernement mexicain s’incline devant la sentence et s’exécute; mais alors se
                    produit un dernier incident que je vous avais signalé et dont j’ai été surpris
                    de voir nos honorables contradicteurs se prévaloir à leur tour. Le Mexique avait
                    done plaidé, et à mon avis justement plaidé, qu’à raison du traité de Guadalupe
                    la demande n’était pas plus recevable quant aux interêts qu’elle ne l’aurait été
                    en capital; que ces intérêts n’étaient que la conséquence d’une demande
                    principale abandonnée, supprimée, et devaient dispàraître avec elle; que
                    peut-être enfin après avoir demandé certains intérêts on en demanderait
                    d’autres. On n’avait rien répondu. La sentence rendue, M. Avila conclut de ce
                    silence qu’on a demandé tout ce qu’on croyait pouvoir obtenir, que la sentence
                    est définitive, qu’on ne cherchera pas à baser une seconde action sur un
                    principe aboli. Il y a, dit-il, décision “intoto.” Il écrit cela à son
                    gouvernement, et celui-ci communique immédiatement sa lettre aux Etats-Unis.</p>
                <p>Vient alors la réponse des Etats-Unis, réponse que M. Descamps a mexactement
                    analysée; le Gouvernement ne songe pas à se plaindre des observations du
                    gouvernement mexicain, et il ne répond pas à l’interprétation ainsi donnée à la
                    sentence par l’interprétation contraire; dans le système plaidé aujourd’hui, il
                    aurait dû dire: comment! vous prétendez ne plus rien devoir, mais le contraire
                    est jugé; la sentence est une sentence définitive qui produira périodiquement
                    ses effets, indéfiniment, et dès à présent il y a de nouveau cinq années échues
                    que je vous invite à paver.</p>
                <p>Eh bien, messieurs, pas un mot de tout cela, pas même une réserve; on se borne à
                    dire en termes peu clairs: la sentence est ce qu’elle est, ce n’est pas à nous
                    en expliquer, on n’y peut toucher. Et l’on ajoute seulement.</p>
                <quote rend="blockquote">
                    <p>Veuillez ne pas considérer cette lettre comme pouvant être interprétée comme
                        un acquiescement à ce que vous dites.</p>
                </quote>
                <pb facs="0859" n="851" xml:id="pg_851"/>
                <p>Et voici que les choses se passent comme le Gouvernement mexicain l’avait
                    appréhendé; voici qu’après un long et absolu silence il s’est trouvé saisi d’une
                    demande de 32 années d’intérêts, bien au-delà du capital.</p>
                <p>Sir Thornton a dit dans sa sentence qu’il allouait des intérêts determinés, des
                    intérêts “jusqu’à ce jour”; et on soutient qu’il faut lire qu’il a reconnu un
                    droit perpétuel, une rente perpétuelle, dont les intérêts courront toujours.</p>
                <p>Mais alors c’est done bien un droit au capital qui aurait été réclamé et
                    proclamé, et la base de ce droit serait nécessairement dans les faits antérieurs
                    au traité de Guadalupe Hidalgo!</p>
                <p>On doit se prévaloir d’un prétendue volonté de Sir Thornton, et il a exprimé la
                    volonté contraire! Il n’aurait pu, dit-il, statuer sur un droit permanent, et sa
                    sentence serait pour toujours res judicata!</p>
                <p>Il y a ici un dilemme que j’ai déjà signalé et auquel on ne peut, semblet-il,
                    échapper: Ou bien Sir Thornton n’a alloué que ce qu’il a dit allouer, et alors
                    il n’y a pas chose jugée, il a prononcé sur 21 années d’intérêts sans plus, ou
                    bien, malgré les termes de sa sentence il a voulu le contraire, il a entendu
                    reconnaître un droit perpétuel, et alors la sentence tomberait devant les
                    raisons que lui-même a proclamées et qui devaient rendre la demande non
                    recevable.</p>
                <p>Je ne puis done voir ici qu’une simple habilité d’attitude, qui ne peut réussir.
                    J’affirme, comme le gouvernement mexicain l’a fait dès le premier jour, que des
                    intérêts ne peuvent être dus là où il n’y a pas de créance. Et comment concevoir
                    qu’un traité international eût écarté un droit en permettant de tourner
                    semblable stipulation par une réclamation annuelle qui en serait exactement le
                    contre-pied?</p>
                <p>En 1870, on n’a point conclu à la reconnaissance d’un droit permanent, à des
                    intérêts perpétuels, et c’est encore exactement ce que l’on fait aujourd’hui: on
                    demande 32 années d’intérêts, sans plus; et M. Descamps s’en étonnant, comme si
                    ce n’ètait pas le fait de sa partie, disait; l’année prochaine on pourra done
                    encore recommencer!—Oui, parce que vous le voulez bien, parce que vous n’osez
                    pas invoquer un droit définitif. Le traité de Guadalupe n’est-il pas là?</p>
                <p>Que s’ensuit-il? C’est que ce qui est l’âme, ce qui forme le nœud de la
                    contestation, devrait rester en dehors de toute décision; il faudrait considérer
                    le litige au fond comme n’existant pas; ou vous devriez partir de cette notion
                    contraire aux faits que le droit au principal irait de soi, serait reconnu ou
                    établi, et n’aurait pas même besoin d’être jugé. Alors que c’est là toute la
                    contestation et que toute action sur le principal se trouverait irrésistiblement
                    repoussée par le traité de Guadalupe Hidalgo!</p>
                <p>C’est tout ce que je voulais dire à ce sujet, et déjà j’ai à m’excuser de m’être
                    tant répété.</p>
                <p>A la lumière de ces observations, il ne me reste plus qu’a vous rappeler
                    rapidement les difiérents motifs juridiques que j’ai développés pour écarter la
                    chose jugée.</p>
                <p>Il y a d’abord ce motif capital que la demande d’aujourd’hui n’est pas la demande
                    d’autrefois. Sir Thornton l’a dit, la réclamation se bornait à 21 années
                    d’intérêts, et c’est pourquoi il l’a jugée recevable. Aujourd’hui on demande 32
                    autres années d’intérêts, et on ne peut dire que les deux demandes sont
                    identiques qu’en soutenant que l’une et l’autre portent sur le fond … sans le
                    dire, ce qui devrait les faire écarter.</p>
                <pb facs="0860" n="852" xml:id="pg_852"/>
                <p>Cette objection, messieurs, est à mon sens la plus grave de celles que je vous ai
                    présentées. L’on n’y a pas répondu.</p>
                <p>Difference complète done entre la demande d’autrefois et la demande
                    d’aujourd’hui, et l’on ne méconnaît pas que les juges ne peuvent jamais statuer
                    au-delà de la demande; le sens d’un jugemente se trouve nécessairement fixé par
                    les conclusions de la demande, c’est une zone que le juge ne peut dépasser.</p>
                <p>De la non-identité des deux demandes, résulte nécessairement la nonidentité de la
                    chose jugée. Et il en ressort aussi la non-identité de l’objet: 21 années
                    d’intérêts déterminés d’un côte, 32 années d’intérêts également déterminés de
                    l’autre. Et ici comme toujours il n’est possible d’échapper à cette objection
                    fondamentale qu’en prétendant voir derrière ces deux objets apparents un autre
                    objet caché, gardé dans la coulisse, mais qui devrait aller sans le dire: c’est
                    le droit au Fonds.</p>
                <p>Mais si le juge devait ici suppiéer au silence des parties, n’aurait-il à tenir
                    compte ni des faits anciens, ni du traitè de Guadalupe Hidalgo, ni de la
                    décharge donnée au Mexique et de l’obligation contracté par les Etats-Unis de se
                    charger de toutes les prétentions fondées des eitoyens de leur pays? …</p>
                <p>Et même sans cela, pourrait-on dire qu’il y a identité d’objet? Rappelez-vous le
                    cas traité par Savigny: les terres A et B d’un même domaine successivement
                    réclamées dans les mêmes conditions pour la même cause, entre les mêmes parties,
                    sans autre différence que la topographie de tel lopin de terre et de tel autre
                    lopin voisin. Rappelezvous encore la situation visée par nombre d’auteurs depuis
                    le droit romain: après avoir réclamé en vain quelques annèes de loyer, on peut
                    en réclamer d’autres; les questions de principe, la validité du bail par
                    exémple, ont été jugées la première fois; peu importe, on peut recommencer le
                    debat pour les années suivantes: l’objet de la demande n’est pas le même.</p>
                <p>Je ne veux pas revenir sur d’autres exemples, parce que déjà j’excède les limites
                    que je m’étais imposées.</p>
                <p>Je disais done: pas d’identité de demande. pas d’identité de chose jugée, pas
                    d’identité d’objet.</p>
                <p>Et puis aussi, pas d’identité de cause, dans le sens propre de ce terme, puisque
                    la cause de chacune de vos demandes est dans le nonpaiement successif
                    d’annuités, causes successives et multiples. Comment serait-ce la même.</p>
                <p>Et puis, à chaque annuité, les circonstances ne sont-elles pas différentes? Et
                    n’y a-t-il pas chaque fois des justifications et d’autres justifications à
                    donner, ce que exclut la possibilité d’une décision anticipée, qui devrait
                    d’ailleurs s’appliquer à des choses futures?</p>
                <p>L’honorable M. Penfield m’a répondu que sans doute les Etats-Unis pouvaient
                    disparaître de la surface du globe, mais que cette éventualité était peu
                    vraisemblable. . . Ce n’est pas précisément celle que j’ai signaiée. J’ai dit
                    qu’il s’agissait ici non d’un droit civil intangible comme l’est le droit de son
                    essence, mais d’une part que rédament les évêques, dans une masse affectée à un
                    service public.</p>
                <p>Or, chaque année, il y a à justifier de ce droit et de la quotité de ce droit. Il
                    faut d’abord vérifier quelle est la loi de la Californie et à quelles conditions
                    elle soumet l’exercice des droits qu’elle reconnaît. La législation des
                    personnes morales, l’histoire le prouve, est sujette à changer, et la plaidoirie
                    de M. Penfield pourrait faire croire qu’aux Etats-Unis il y aurait peut-être
                    quelque arrière-pensée à ce sujet. Où <pb facs="0861" n="853" xml:id="pg_853"/>
                    trouver là les éléments d’une décision anticipée? Il faudrait d’autre part
                    justifier que l’on est en mesure d’affecter les fonds à la destination en vue de
                    laquelle on les réclame.</p>
                <p>Il y a, dites-vous, encore quelques Indiens en Californie. Mettons qu’il en soit
                    ainsi, sera-ce vrai demain? On sait avet quelle rapidité la population aborigène
                    disparaît aux Etats-Unis.</p>
                <p>Et ces Indiens vivent-ils réunis? Sont-ils l’objet de Missions? Estce à ces
                    Missions que les fonds seraient consacrés?</p>
                <p>Puis, enfin, vous invoquez un droit relatif. Il s’agit d’une masse où vous auriez
                    un droit indéterminé à régler d’aprés des circonstances absolument mobiles et
                    changeantes.</p>
                <p>Dans ces conditions, comment admettre qu’il y ait un droit perpétuel? Que Sir
                    Thornton ait pu en 1875 juger d’avance et pour toujours que vous auriez droit,
                    sans autre explication, sans autre justification, à la moitié du revenu supposé
                    du capital que représente le Fonds Pie de Californie?</p>
                <p>A cette observation, messieurs, vient s’en ajouter une autre que je me borne
                    également à rappeler: C’est que Sir Thornton aurait statué sur choses futures,
                    alors que la doctrine est unanime à enseigner que tout jugement suppose
                    l’appréciation de faits accomplis; pas de chose jugée d’avance. Il n’y a alors
                    qu’une apparence de jugement, toujours sujette à révision.</p>
                <p>Nous avons enfin fait remarquer, messieurs, que ce qui prouve bien qu’il n’y a
                    pas ici de chose jugée, c’est que les évêques n’auraient eu, même vis-à-vis de
                    simples particuliers, aucune voie d’exécution; il leur aurait été impossible
                    d’obtenir judieiairement l’exécution de la sentence Thornton telle qu’on veut
                    l’interpréter.</p>
                <p>En réalité excusez encore cette répétition—le système de nos adversaires se
                    réduit à dire qu’il y aurait ici chose jugée implicite, parce que cela doit
                    avoir été la pensée du juge.</p>
                <p>Pour cela, il faudrait d’abord que l’on pût admettre que Sir Thornton a eu une
                    volonté opposée à celle qu’il a exprimée; et puis qu’il pût avoir semblable
                    volonté, c’est-à-dire qu’il eût été saisi de la demande sur laquelle il aurait
                    ainsi statué; enfin il faudrait nous dire comment dans ces conditions Sir
                    Thornton aurait écarté l’obstacle insurmontable, infranchissable, du traité de
                    Guadalupe Hidalgo.</p>
                <p>M. Penfield disait hier qu’un syllogisme ne se comprend pas sans prémisses et que
                    dans un jugement il faut compléter le dispositif par les motifs, en l’absence
                    desquels il ne se comprendrait pas. Messieurs, c’est supposer qu’un syllogisme
                    est nécessairement parfait et qu’un jugement doit être irréprochable. Sans
                    doute, d’après nous, Sir Thornton n’aurait pas dû accorder les intérêts
                    réclamés, et il ne le pouvait pas parce qu’ils ne se comprenaient pas sans droit
                    au principal; mais enfin, c’est ce qu’il a fait; et conclure de ce qu’il a
                    accordé des intérêts à tort qu’il a dû vouloir en outre, implicitement,
                    contrairement à ce qu’il disait, reconnaître un droit au pricipal, c’est greffer
                    une erreur de principe sur l’erreur de la conséquence.</p>
                <p>L’un de nos honorables contradicteurs, M. Descamps a invoqué deux recueils dont
                    je veux dire quelques mots: ce sont les Pandectes Francaises et les Pandectes
                    Beiges. Ce sont avant tout des recueils anaiytiques de jurisprudence, et vous
                    savez qu’il est difficile d’apprécier des analyses d’arrêts quand on ne connaît
                    pas exactement les faits et l’objet du litige. Mais quoi qu’il en soit, il faut
                    voir ce que disent ces livres de la question dans son ensemble.</p>
                <pb facs="0862" n="854" xml:id="pg_854"/>
                <p>J’avais déjà moi-même invoqué les Pandectes Beiges; au No. 144 V Chose jugée la
                    Cour verra que quant à l’autorité des jugements il n’y a que le dispositif qui
                    compte, les motifs n’ayant jamais la valeur de chose jugée.</p>
                <p>Du No. 144 au No. 169 il y a une longue série de décisions judiciaires, toutes
                    basées sur la règle que je viens de rappeler. Puis, vient le passage cité par M.
                    Descamps et que je lis: <quote rend="blockquote">
                        <p>La forme du dispositif n’étant pas prescrite, celui-ci ne doit pas être
                            exprès, et l’on peut done l’interpréter pour dire ce qu’il y faut
                            lire.</p>
                    </quote>
                </p>
                <p>C’est ce que j’ai eu l’honneur de plaider; je vous ai dit que si les motifs ne
                    constituaient pas chose jugée, il était de jurisprudence qu’il fallait en tenir
                    compte lorsque le dispositif lui-même était sujet à interprétation, et qu’en cas
                    d’obscurité, on pouvait l’édairer en le mettant en rapport avec les motifs. Les
                    Pandectes Beiges ne disent pas autre chose.</p>
                <p>Les Pandectes Françaises s’expriment à peu près de même; au mot “Chose jugée,” No
                    320, vous verrez affirmer aussi que le dispositif seul constitue le jugement,
                    l’autorité de la chose jugée ne s’étendant pas aux motifs. Et à la suite de
                    cette déclaration vous verrez 60 ou 70 arrêts qui en ont ainsi jugé.</p>
                <p>Au No. 321 les Pandectes Françaises confirment une autre proposition que j’ai
                    développée devant vous: c’est que puisque les motifs ne constituent pas la chose
                    jugée, il n’est pas permis de se pourvoir en Cassation contre les erreurs de
                    droit qu’on y relève.</p>
                <p>Au No. 322 se trouve la confirmation d’une autre proposition également plaidée
                    par moi: c’est que la contradiction qu’il peut y avoir entre les motifs et le
                    dispositif d’un jugement ne donne pas ouverture à cassation.</p>
                <p>Sous le No. 360, on lit comme dans les Pandectes Beiges que si le dispositif est
                    obscur on peut recourir aux motifs pour l’interpréter.</p>
                <p>Arrive enfin le No. 425 qui a été invoqué par M. Descamps et que je lis: <quote
                        rend="blockquote">
                        <p>L’autorité de la chose jugée peut même s’attacher à une disposition
                            implicite, au. moins dans le dispositif, quand elle est la consequénce
                            forcée d’une disposition explicitement formulée.</p>
                    </quote>
                </p>
                <p>Et le No. 449 également cite qui reproduit quelques lignes de l’ouvrage de
                    Griolet dont j’ai devant vous étudié la doctrine.</p>
                <p>Et voilà tout. Quant à moi, messieurs, je n’ai garde de citer de nouvelles
                    autorités; mais que la Cour me permette de lui dire qu’à mon avis ce qui a été
                    écrit de plus substantiel, demieux raisonné et de plus concis sur cette
                    question, c’est encore le Traité des Obligations de Pothier, le véritable auteur
                    du code civil en cette matiére.</p>
                <p>J’ai dit déjà qu’ici la chose jugée implicite que l’on allégue ne serait en
                    réalité qu’un préjugé, et que le préjugé ne lie pas même le juge dont il émane,
                    fût-il absolument formel et explicite; c’est une opinion qu’la exprimée, et bien
                    qu’il l’ait insérée dans sa décision, rien ne l’empêche d’en changer.</p>
                <p>Enfin, messieurs, je crois avoir démontré qu’il ne pouvait être question de
                    préjugé dans l’espece, par cela seul qu’il s’agit d’une sentence arbitrale. Vous
                    connaissez mes vues en cette matière: contrairement à ce que quelques-uns
                    enseignent, l’arbitre est selon moi un juge, sa sentence est bien un jugement,
                    on doit lui attribuer l’autorité de la chose jugée; mais avec une restriction
                    que jecrois absolument juridique. <pb facs="0863" n="855" xml:id="pg_855"/>
                    L’arbitre n’est qu’un juge conventional dont l’autorité résulte non de la loi,
                    mais du consentement des parties; elle precède d’un contrat; il est juge dans
                    les limites de ce contrat, il l’est complètement, absolument, mais au-dela il
                    n’est plus rien, car il n’est pas autorité publique, il n’est pas chargé de dire
                    le droit; il a à juger un cas déterminé en vertu d’une convention déterminée;
                    dans ces conditions, comment à côté de ce qu’il juge, pourrait-il préjuger? Ce
                    serait contraire à l’essence même de sa mission.</p>
                <p>M. Descamps a fait remarquer que nous n’avions pas cité d’autorités américaines
                    ou mexicaines, et il en voulait conclure que nous abandonnions, saris les faire
                    nôtres, les considérations développées dans le mémoire de M. Mariscal, ministre
                    des affaires étrangères du Mexique. Dois-je dire qu’il n’en est rien?</p>
                <p>Dans une affaire aussi touffue, aussi longue, aussi fatigante pour la Cour—et je
                    me permettrai d’ajouter un peu aussi pour les conseils—il fallait chercher à
                    éviter des redites, et c’est ce qui fait que nous avons cru pouvir ne plus rien
                    dire de ce qui se trouvait dans le mémoire de M. Mariscal. Et précisément à
                    propos de l’arbitrage vous lirez ce qui suit à la page 5 de ce travail:<note
                        n="a" xml:id="d104fn35">
                        <ref target="#pg_47">Page 47</ref>, this volume.</note>
                    <quote rend="blockquote">
                        <p>L’ineflicacité des décisions arbitrates du droit international, à servir
                            pour la décision des cas futurs, quoiqu’ils puissent être analogues à
                            ceux déjà jugés, a été expressément reeonnue par le Gouvernement des
                            Etats-Unis d’après ce que l’on voit dans l’ouvrage de “Moore:”
                            “International Arbitrations,” au sujet de la Commission mixte, qui
                            siégea à Halifax en vertu du traité de Washington, et qui condamna les
                            Etats-Unis à payer au Gouvernement Britannique cinq millions et demi de
                            dollars à titre de dommages et intérêsts pour le préjudice causé par des
                            pêcheurs américains, et, dans l’espèce de réclamation présentée par le
                            Ministre d’Espagne, Señor Muruaga, le motif en était la confiscation de
                            coton considéré comme contrébande de guerre, dont les sujets espagnols
                            Murra et Larrache avaient souffert. Le Secrétaire d’Etats-Unis, T. F.
                            Bayard, a dit dans sa communication du 3 décembre 1886: “Les décisions
                            des Commissions internationales … ne sont considérées comme ayant
                            d’autorité que sur l’espèce particulière jugée … d’aucune façon, elles
                            ne lient les Etats-Unis, sauf dans les cas où elles furent appliqués.”
                            (Papers relating to the <ref target="frus1887#pg_1021">For. Rel. of the
                                U. S., year 1887, p. 1021</ref>.)</p>
                        <p>Le même honorable Secrétaire disait dans le document précité “Ces
                            décisions s’accordent avec la nature et les termes du traité
                            d’arbitrage,” tenant compte sans doute que Omne tractatum ex
                            compromisso: nec enim aliud illi (arbitro) licebit quam quod ibi ut
                            amcere possit cautum est: non ergo quódlibet statuere arbiter poterit,
                            nec in que re libe nisi de qua re compromissum est.</p>
                    </quote>
                </p>
                <p>Un peu plus haut, le Ministre invoque encore la loi romaine: <quote
                        rend="blockquote">
                        <p>De his rebus et rationibus et controversy’s judicare arbiter potest, quae
                            ab initie fuissent inter eos qui compromisserunt, non quae postea
                            supervenerunt (L. 46 D. de recept. qui arb.) d’après laquelle l’effet
                            attribué par le droit civil aux décisions arbitrales était si limité
                            qu’il ne leur accordait pas de produire les effets de chose jugée. La
                            loi I du code de recept dit: Ex sententia arbitri ex compromisso jure
                            perfecto arbitri appellari non posse saepe receptum est; quia nec
                            judicati actio inde praestari potest.</p>
                    </quote>
                </p>
                <p>Messieurs, un dernier mot. On allègue la chose jugée, mais s’il vous fallait
                    l’admettre votre conscience de juge serait-elle satisfaite?</p>
                <p>De très nombreuses questions de fait et de droit ont été plaidées devant vous et
                    l’avaient été déjà, devant la Commission mixte. Ontelles été résolues?
                    Savons-nous exactement pourquoi nous avons été condamnés, quel est le titre qui
                    devrait faire admettre le droit des Evêques et comment il aurait pu en aucun cas
                    survivre au traité de 1848?</p>
                <pb facs="0864" n="856" xml:id="pg_856"/>
                <p>Il y a d’autre part d’importantes questions de chiffres. Sir Thornton les a
                    implicitement écartées, mais comment? Peut-on dire que la consistance du Fonds
                    Pie a été bien établie, que la donation del Rada en fait partie, qu’il faut
                    débiter le gouvernement mexicain de toutes les créances irrécouvrables, des
                    intérêts que le gouvernement espagnol n’avait pas payées depuis longtemps, mais
                    qu’il se devait à lui-même et qui étaient ainsi éteints par confusion?</p>
                <p>Tenez, messieurs, laissez-moi vous rappeler un seul point. Vous savez que les
                    Missions des Philippines réclamaient une partie du Fonds et qu’elles l’ont
                    reçue. Á-t-on du moins déduit cette somme de la somme ainsi qu’il était
                    élémentaire de le faire? Non, Sir Thornton paraît n’y avoir point songé.
                    Semblable calcul demeurerait-il acquis, malgré l’erreur qui le vicie?</p>
                <p>Et que dire de ces intérêts accumulés depuis des années qui accroissent le
                    capital? Sir Thornton s’est refusé à allouer les intérêts des intérêts, mais il
                    l’a fait! Le capital dont il alloue les intérêts est pour plus de la moitié une
                    addition d’intérêts arriérés! Sur tout cela y aurait-il vraiment chose jugée;
                    aucun examen ne serait-il plus admissible?</p>
                <p>Autre point encore: la question de l’or. Jamais elle n’a été discutée. Si je ne
                    me trompe, c’est dans le mémoire de M. Doyle que le paiement a été demandé sous
                    cette forme, mais sans justification aucune. Cette demande n’a pas été
                    contestée, et il n’y avait pas intérêt à le faire, car à cette époque il y avait
                    parité de valeur entre les deux métaux, et payer en or ou en argent était chose
                    indifférente. De son côté l’arbitre dit que le paiement sera fait en or, mais
                    sans dire pourquoi.</p>
                <p>Or, aujourd’hui il résulterait de là pour le Mexique une aggravation de charges
                    de plus de moitié, et le rapport de l’or à l’argent dans l’avenir s’aggraverait
                    encore, il se réduirait au quart au lieu d’être de moins de moitié, qu’il
                    devrait en être ainsi indéfiniment; chose jugée. Eh bien, messieurs, je ne sais
                    si je vois mai, mais voilà des choses qui me troublent, qui ne peuvent
                    satisfaire ma conscience, et qui, me semble-t-il, ne peuvent pas non plus
                    satisfaire la vôtre.</p>
                <p>Quoi qu’il en soit, il y a tout au moins une question qui n’est pas jugée et qui
                    ne pouvait l’être. On a fait l’addition des intérêts courus sans examiner s’ils
                    étaient dus, ou si du moins lis n’étaient pas presents. Soit! cela est jugé,
                    nous ne critiquons pas; mais à partir de la sentence rien ne peut l’ètre!</p>
                <p>Ren due en 1875, elle alloue des intérêts jusqu’à, 1870. Et puis vingt années se
                    passent sans qu’on réclame rien, alors que la loi mexicaine comme toutes les
                    lois du monde, punit semblable négligence de la prescription. On ne veut pas
                    qu’un créancier puisse miner son débiteur par de telles accumulations
                    d’intérêts, et presque toutes les législations établissent la prescription
                    quinquennale. Ór, sans qu’il y ait eu citation devant le juge, sans mise en
                    demeure, sans même de réclamation officieuse, nous aurions à payer 32 années
                    d’intérêts. Ici, messieurs, du moins la sentence de Sir Thornton est
                    indifférente et certainement ces intérêts que nul n’a réclamés ne sont plus
                    dus.</p>
                <p>C’est par cette dernière observation que je termine. Je vous avais promis d’être
                    bref, je me suis efforcé de l’être; je veux même vous épargner l’ennui d’une
                    péroraison qui me paraît inutile; je puis du reste prendre à mon compte celle de
                    M. Descamps. Il vous a proposé une fort belle devise pour le futur palais de la
                    Cour d’arbitrage, je la <pb facs="0865" n="857" xml:id="pg_857"/> demande avec
                    lui, et voilà au moins un point sur lequel nous aurons été d’accord.</p>
                <p>
                    <hi rend="smallcaps">M. le Président</hi>. Comme personne ne demande plus la
                    parole, je prononce la clôture des débats. Maintenant, le Tribunal délibérera et
                    votera; et quand la sentence sera rédigée et signée, elle sera publiée dans une
                    séance du Tribunal à laquelle les agents et les conseils des parties seront
                    dûment appelés.</p>
                <p>(A 4 h. ½ la séance est levée et le Tribunal s’ajourne sine die.)</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
