<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:frus="http://history.state.gov/frus/ns/1.0"><text><body><div frus:doc-dateTime-max="1859-07-30T23:59:59-05:00" frus:doc-dateTime-min="1859-07-30T00:00:00-05:00" n="76" subtype="historical-document" type="document" xml:id="d76">
                            <head>No. 2.</head>
                            <opener>
                                <dateline rendition="#center">1<hi rend="superscript">a</hi>
                                        Seccão.—N.—Circular.—<placeName>Rio de Janeiro</placeName>.—
                                    Ministerio dos Negocios Estrangeiros, em <date calendar="gregorian" when="1859-07-30">30 <hi rend="smallcaps">Julho de</hi> 1859</date>.</dateline>
                            </opener>
                            <p><seg type="margin">[590]</seg>
                                <hi rend="smallcaps">Illm. e Exm. Sr</hi>.: Está no conhecimento de
                                V. E. que o governo imperial, de accordo com os invariaveis
                                prin*eipios de sua politica externa, e bem cousultando os interesses
                                do imperio, resolveu manter-se neutra na guerra que infelizménte
                                sobreveiu entre a Confederação Argentina e a provincia de
                                Buenos-Ayres.</p>
                            <p>A neutralidade do Brasil nessa contenda que o governo de sua
                                magestade cordialmente deplora, não tern outras limitações senão as
                                que expressão os factos vigeutes, em relação ao estado oriental do
                                Uruguay, e os que implicitarnente se contèm no art. 2<hi rend="superscript">0</hi> do tratado de 7 de Março de 1856,
                                celebrado entre o imperio e a Coufederação Argentina.</p>
                            <p>Sua magestade o imperador houve pour bem que se recommendasse a V.
                                Ex. a stricta observancia daquelles principios, segundo os quaes os
                                subditos brasileiros se devem abster de toda participação ou auxilio
                                em favor de qualquer dos dous belligerantes.</p>
                            <p>A exportação de artigos bellicos dos portos do imperio para os de
                                Buenos-Ayres e absolutamente prohibida, ou se préténda fazer debaixo
                                da bandeira brasileira ou de outra nação. O mesmo commercio de
                                contrabando <pb facs="0162" n="142" xml:id="pg_142"/> de guerra deve
                                ser vedado aos navios brasileiros, ainda que se destinein aos portos
                                da Confederação Argentina.</p>
                            <p>Não é provavel que outro caso de violação de neutralidade, ainda além
                                do que acima prevejo oecorra nessa provincia, sem embargo porém, bei
                                de brevemente expedir a V. Ex. instrucções mais explicitas.
                                Entretanto V. Ex. se regulará, em qualquer occurrencia
                                extraordinaria, pelos principios que se expressão no presente
                                aviso.</p>
                            <p><seg type="margin">[591]</seg> *Tenho a bonra de renovar a V. Ex. os
                                protestos da minha perfeita estima e distincta consideração.</p>
                            <closer>
                                <signed>JOSÉ MARIA DA SILYA PARANHOS,<lb/><hi rend="italic">A. S.
                                        Ex. o Sr. Presidente da Provincia de. …</hi></signed>
                            </closer>
                        </div>
                        </body></text></TEI>