<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:frus="http://history.state.gov/frus/ns/1.0"><text><body><div frus:doc-dateTime-max="1802-12-31T19:13:59-05:00" frus:doc-dateTime-min="1801-12-31T19:14:00-05:00" n="67" subtype="historical-document" type="document" xml:id="d67">
                        <head>No. IV.</head>
                        <dateline>[<date ana="#date_undated-inferred-from-document-content" calendar="gregorian" notAfter="1802-12-31T23:59:59-00:14" notBefore="1802-01-01T00:00:00-00:14" when="1802">1802</date>]</dateline>
                        <p rend="center">
                            <hi rend="italic">A Narrative of the Voyages made by the Spanish Vessels
                                Sutil and Mexicana, in the year</hi> 1792, <hi rend="italic">to
                                explore the Strait of Fuca</hi>. (<hi rend="italic">Extracted from
                                the Account of the Voyage published at Madrid in</hi> 1802.)</p>
                        <p>The two schooners Sutil and Mexicana quitted Nootka in the night between
                            the 4th and 5th of June, 1792, and the following is an account of the
                            progress of the expedition through the Strait of Juan de Fuca,
                            translated from the Spanish narrative published at Madrid in 1802:</p>
                        <table cols="2">
                            <row>
                                <cell>El viento cedió luego que salimos del canal que forma la
                                    entrada de Nutka, y siguió calmoso hasta las once de la manaña,
                                    que se entabló la virazon por el O.S.O. Fue refrescando en la
                                    tarde, y nosotros seguimos con toda vela, llegando á andar hasta
                                    siete millas por corredera, que es el mayor andar que advertimos
                                    en las goletas. De las cinco á las siete se fue quedando el
                                    viento, y al anochecer estabamos diez y seis millas al O. 10° N.
                                    de la entrada de Nitinat, y cinco millas de un islotillo que
                                    temamos por nuestro traves.</cell>
                                <cell>The wind abated as soon as we left the channel which forms the
                                    inlet of Nootka, and it continued calm until 11 in the morning,
                                    when the sea-breeze set in from W.S.W. It freshened in the
                                    afternoon, and we proceeded with all sail, making as much as 7
                                    miles by the log, which is the greatest way that we observed in
                                    the schooners. From 5 to 7 the wind continued, and at nightfall
                                    we were 16 miles W. 10° N. from the inlet of Nitinat, and 5
                                    miles from a small islet which we had abreast of us.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Debiamos segun las circunstancias dirigirnos á adelantar el
                                    reconocimiento de la entrada de Juan de Fuca; por esta razon no
                                    nos detuvimos á examinar los puntos de la costa que temamos á la
                                    vista, y solo corrimos bases para colocar algunos, y rectificar
                                    la carta que de ella habian levantado los oficiales y pilotos
                                    del departamento de San Blas, cuyo por menor hallamos
                                    bueno.</cell>
                                <cell>We were, according to circumstances, to employ ourselves in
                                    advancing the survey of the inlet of Juan de Fuca; for this
                                    reason we did not stop to examine the points of the coasts which
                                    we had in sight, and only ran bases to place some (of them) and
                                    to rectify the chart of it taken by the officers and pilots of
                                    the Department of San Blas, the detail of which we found
                                    good.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Seguimos navegando en la noche con toda vela al E. 5° S., con
                                    viento fresco por el O.S.O., en la confianza de que la claridad
                                    de la noche, que aumentó á las diez con la luz de la luna, nos
                                    proporcionaba toda seguridad; á las dos se quedó casi calma el
                                    viento, y amanecimos en estas circunstancias como media legua al
                                    S. E. de la punta E. de Ntinat, y á la vista de la boca del
                                    estrecho ó entrada de Juan de Fuca.</cell>
                                <cell>We continued our course in the night with all sail to E. 5°
                                    S., with a fresh wind from W.S.W., trusting that the clearness
                                    of the night, which was increased at 10 o’clock by the light of
                                    the moon, would afford us every security; at 2 o’clock the wind
                                    was almost calm, and thus day broke upon us about half a league
                                    S.E. of the east point of Nitinat, and in sight of the mouth of
                                    the strait or inlet of Juan de Fuca.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Hasta las once siguió la calma; les corrientes nos respaldaron
                                    para dentro del Estrecho como una legua. * * *</cell>
                                <cell>
                                    <p>The calm continued until 11 o’clock; the currents carried us
                                        about a league within the Strait.</p>
                                    <p rend="center">* * * *</p>
                                </cell>
                            </row>
                            <pb facs="0115" n="89" xml:id="pg_89"/>
                            <row>
                                <cell><p>A las once se entabló el viento por el S.O.,y nos dirigimos
                                        al E.S.E. para atravesar la boca del Estrecho.</p>
                                    <p rend="center">* * * *</p>
                                </cell>
                                <cell>At 11 the wind set in from S.W., and we proceeded E.S.E. to
                                    cross the mouth of the Strait. * *</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>A las cuatro de la tarde avistamos el Puerto de Nuñez Gaona, y
                                    poco despues una corbeta en su fondeadero, que conjeturamos ser
                                    la nombrada “Princesa,” perteneciente al Departamento de San
                                    Blas. Seguimos la derrota á costear la parte O. del puerto, y á
                                    poco llegó el Teniente de Navío Don Salvador Fidalgo, Comandante
                                    de dicha corbeta, y nos confirmó en la idea de que la costa O.
                                    del puerto era sucia, como lo indicaba el sargazo; la dejamos
                                    perdiendo barlovento, y á costa de algunos bordos conseguimos
                                    anclar á las seis y media de la tarde muy próximos á la
                                    “Princesa.” * * *</cell>
                                <cell>At 4 in the afternoon we sighted the port of Nuñez Gaona, and
                                    soon after a corvette in its anchorage, which we supposed to be
                                    that called Princess, belonging to the Department of San Blas.
                                    We shaped our course to coast along the west part of the port,
                                    and in a short time Lieutenant Don Salvador Fidalgo, Commander
                                    of the said corvette, came on board, and he confirmed us in our
                                    opinion that the west coast of the port was foul, as the kelp
                                    indicated; we dropped away from it, losing the favourable wind,
                                    and, after some tacks, succeeded in anchoring, at half past 6 p.
                                    m., very close to the Princess. * *</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Aunque el Alférez de Navío D. Manuel Quimper había reconocido
                                    hasta el Puerto de Quadra, y el Teniente de Navio Don Francisco
                                    Eliza hasta el Canal de nuestra Señora del Rosario en los años
                                    anteriores, no habian examinado las bocas de *Caamaño, de Flon,
                                    Seno de Gaston, Canal de Floridablanca, Bocas del Carmelo y de
                                    Mazarredo. Por las noticias que habian adquirido de los Indios,
                                    la de Caamaño internaba mucho, pero su fondo no permitia paso
                                    sino á las canoas; la de Flon era de muy poca consecüencia.
                                    Juzgaban, con alguna duda, cerrado el Seno de Gaston, y
                                    proponian como el reconocimiento mas interesante el de la Boca
                                    de Floridablanca, que segun se presentaba en la carta que habian
                                    trazado de estos canales, ofrecia dos entradas formadas por una
                                    isla colocada en su medianía, que despues de nuestro exámen se
                                    halló ser la Península de Cepeda y Lángara. El canal, segun
                                    habian comprehendido á los Indios, internaba mucho. * * *<seg type="margin">[42]</seg></cell>
                                <cell>
                                    <p>Although Sub-Lieutenant Don Manuel Quimper had surveyed as
                                        far as the port of Quadra, and Lieutenant Don Francisco
                                        Eliza as far as the Channel of Our Lady of the Rosary, in
                                        the preceding years, they had not examined the mouths of
                                        Caamaño, of Flon, Bay of Gaston, Channel of Floridablanca,
                                        mouths of Carmelo and of Mazarredo. From the information
                                        which they had obtained from the Indians, that of Caamaño
                                        went far inland, but its depth did not allow a passage
                                        except to canoes. That of Flon was of very little
                                        importance. They thought, though with some doubt, that the
                                        Bay of Gaston was closed; and they proposed, as the survey
                                        of most interest, that of the mouth of Floridablanca, which,
                                        as shown on the chart which they had drawn of those
                                        channels, presented two inlets formed by an island sit uated
                                        in its centre, which, after our examination, was found to be
                                        the peninsula of Cepeda and Lángara. The channel, as they
                                        had understood from the Indians, penetrated far. * * * *</p>
                                </cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Con tales noticias tratamos de internarnos para acabar de
                                    examinar el Seno de Gaston, y proceder al reconocimiento del
                                    Canal de Floridablanca, <pb facs="0116" n="90" xml:id="pg_90"/>
                                    dejando los de Caamaño y Flon como de menos entidad, y mas
                                    propios para ser reconocidos en el caso, que creiamos probable,
                                    de haber de retroceder. La direccion del Canal de Caamaño hácia
                                    el Sur, y la probabilidad de que fuese á salir á la boca de
                                    Ezeta próxîma á los 46° 14′ de latitud, fué otra de las
                                    consideraciones que tuvimos presentes al adoptar este
                                    plan.</cell>
                                <cell>With such information we thought of penetrating inwards to
                                    finish the examination of the Bay of Gaston, and to proceed to
                                    the survey of the Channel of Floridablanca, leaving those of
                                    Caamaño and Flon as of less importance, and more fitting to be
                                    surveyed in case of our having to fall back, which we thought
                                    probable. The direction of the Channel of Caamaño towards the
                                    south, and the probability of its issuing at the mouth of Ezeta,
                                    near 46° 14′ latitude, was another of the considerations which
                                    we had in mind when adopting this plan.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>A las doce entró el viento flojo por el S. E.; el tiempo claro
                                    nos indicaba que en el canal reinaria el O. A las doce y media
                                    dimos la vela, y dirigimos á pasar por el pequeño canal que hay
                                    al E. de la isleta de la boca; lo que conseguimos con felicidad.
                                    Este canal es muy estrecho por las restingas que salen de las
                                    puntas que lo forman, y así solo debe seguirse cuando lo exija
                                    la necesidad, ó se vea en ello una ventaja decidida. A nosotros
                                    nos pareció que adelantábamos la navegacion, pues pensábamos
                                    seguir la costa sur del Estrecho, por estar llena de excelentes
                                    fondeaderos. * * *</cell>
                                <cell>At 12 o’clock began a slack wind from S. E. The clear weather
                                    indicated that the W. would prevail in the channel. At half past
                                    12 we made sail, and shaped our course to pass by the little
                                    channel which there is to the E. of the islet in the mouth. This
                                    channel is very narrow, on account of the reefs which issue from
                                    the points which form it, and, therefore, it ought only to be
                                    followed in a case of necessity, or if it appears decidedly
                                    advantageous. To us it appeared that we were advancing the
                                    navigation, for we thought of following the south coast of the
                                    strait, because it had plenty of excellent anchorages. *</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Luego que salimos del canal, conocimos que la derrota que
                                    debia hacerse para internar en él era acercarse á la costa N.,
                                    respecto de que en la que intentábamos seguir reinaba una
                                    perfecta calma. Cuando vimos el oleage que movia el viento fué
                                    preciso echar el bote al agua y armar los remos para salir á
                                    encontrarle. * * *</cell>
                                <cell>As soon as we got out of the channel, we found that the course
                                    to be taken to get inwards was to approach the N. coast, because
                                    on that which we were trying to follow a perfect calm prevailed.
                                    When we saw the waves which were moved by the wind, it was
                                    necessary to launch the boat and ship the oars to go to meet
                                    them. * * *</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Luego que salimos al viento fuimos dirigiéndonos á la costa
                                    del N., navegando al N. N. E. y arribando para el E. al paso que
                                    nos íbamos acercando á ella: á las once de la noche nos pusimos
                                    á costearla á distancia de una legua escasa, y seguimos con el
                                    viento al O. N. O., fresco con un tiempo claro y hermoso.</cell>
                                <cell>As soon as we got out into the wind, we shaped our course to
                                    the N. coast, navigating to N. N. E. and bearing for E. as we
                                    were getting near to it. At 11 at night we began to coast along
                                    it at the distance of a short league, and we went on with the
                                    wind fresh from W. N. W., the weather calm and fine.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Amanecimos cerca de la Punta de Moreno de la Vega, y orzamos á
                                    pasar por entre ella y los islotes que tiene en su cercanía:
                                    derrota que indicaba Tetacus, y que recomendaban mucho los que
                                    habian <pb facs="0117" n="91" xml:id="pg_91"/> navegado en este
                                    Estrecho. Verificado este paso, abonanzó el viento, y seguimos
                                    con ventolinas del O. al S. toda la mañana. * * *</cell>
                                <cell>Day broke upon us near the Point of Moreno de la Vega, and we
                                    luffed to pass between it and the islands in its vicinity—a
                                    route pointed out by Tetacus, and much recommended by those who
                                    had navigated in this strait. This passage having been made, the
                                    wind went down, and we proceeded with light breezes from W. to
                                    S. all the morning. * * *</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Nos dirigimos al puerto de Córdoba, donde Tetacus indicaba
                                    debia quedarse, y á que daba el nombre Chachimutupusas. Tetacus
                                    habia dormido con sosiego toda la noche, no desmintiendo jamas
                                    su franqueza y confianza; daba su trato continuas pruebas de su
                                    fácil comprehension; conocia en la carta la configuracion del
                                    estrecho é islas descubiertas, y nos dijo los nombres que él les
                                    daba. Doblada la Punta de Moreno de la Vega nos advirtió
                                    hiciésemos allí agua que era rica y abundante, porque pasado
                                    aquel sitiolos manantiales *eran escasos y el agua de mal sabor.
                                    Comia con aseo de cuanto le daban, imitando en todo nuestras
                                    acciones, que observaba siempre cuidadosamente. Se acordaba de
                                    los nombres de todos los capitanes Ingleses y Españoles que han
                                    visitado la costa de tierra-firme y archipiélagos de Claucuad y
                                    Nutka, y aun nos dió noticia de que habia dos embarcaciones
                                    grandes dentro del Estrecho.<seg type="margin">[43]</seg></cell>
                                <cell>We steered for the port of Cordova, where Tetacus said he was
                                    to stay, and to which he gave the name of Chachimutupusas.
                                    Tetacus had slept quietly all night, never belying his frankness
                                    and confidence; his behaviour gave continual proofs of his easy
                                    comprehension; he understood on the chart the configuration of
                                    the strait and the islands discovered, and he told us the names
                                    which he gave them. When the Point of Moreno de la Vega was
                                    doubled he advised us to take water there, as it was excellent
                                    and abundant, but after passing that place the springs were
                                    scanty, and the water of bad taste. He ate what was given to him
                                    with decency, imitating our actions, which he always carefully
                                    observed in all things. He remembered the names of all the
                                    English and Spanish captains who had visited the coast of the
                                    mainland and the archipelagos of Claucuad and Nootka, and he
                                    also informed us that there were two large vessels within the
                                    strait.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Cuando nos hallábamos cerca de la rada de Eliza se acereáron á
                                    bordo de la “Mexicana” tres canoas con cuatro ó cinco Indios
                                    cada una, pero sin querer atracar al costado.</cell>
                                <cell>When we were near the roadstead of Eliza, three canoes
                                    approached the Mexicana, with four of five Indians in each, but
                                    without wanting to come alongside. * * *</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>A las once de la mañana conseguimos tomar el puerto de
                                    Córdoba, y anclamos en seis brazas de agua, suelo arena, en la
                                    parte del S. del fondeadero. * * * Se despidió Tetacus de
                                    nosotros con la mayor cordialidad y se fue á tierra. * *</cell>
                                <cell>At 11 in the morning we succeeded in making the port of
                                    Cordova, and we anchored in six fathoms of water, sandy bottom,
                                    in the southern part of the anchorage * * * Tetacus took leave
                                    of us with the greatest cordiality, and went ashore. * *</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Por la tarde estuvimos en tierra visitando las rancherías de
                                    Tetacus, donde habia como cincuenta Indios. * * * Tetacus
                                    mostraba la mayor amistad á sus huespedes * * * y nos retiramos
                                    á bordo muy satisfechos. Por la noche hubo suma quietud en el
                                    puerto, y nosostros tuvimos la vigilancia que pedia el evitar
                                    una ocasión de desgracia. *</cell>
                                <cell>In the afternoon we landed and visited the huts of Tetacus,
                                    where there were about fifty Indians. * * Tetacus was
                                    exceedingly friendly to his guests * * * and we returned on
                                    board very well satisfied. At night it was perfectly quiet in
                                    the port, and we exercised such vigilance as was necessary to
                                    prevent any chance of misadventure. *</cell>
                            </row>
                            <pb facs="0118" n="92" xml:id="pg_92"/>
                            <row>
                                <cell><p>El puerto de Córdoba es hermoso.</p>
                                    <p rend="center">* * * * *</p>
                                </cell>
                                <cell>
                                    <p>The port of Cordova is beautiful.</p>
                                    <p rend="center">* * * * *</p>
                                </cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>En este puerto fué donde la goleta “Saturnina” tuvo que
                                    cañonear las canoas de los habitantes para defender la lancha
                                    del paquebot San Carlos, que venia en su conserva, y de la que
                                    obstinadamente querian apoderarse.</cell>
                                <cell>It was in this port that the schooner Saturnina had to fire
                                    upon the canoes of the inhabitants to defend the launch of the
                                    packet-boat San Carlos, which came in her company, and of which
                                    they obstinately endeavoured to get possession.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Como el tiempo nos habia favorecido para que determinasemos en
                                    el dia la latitud y longitud del puerto, nos levamos á las tres
                                    de la madrugada con la marea saliente. Desde las ocho de la
                                    mañana empezamos á gozar de la virazon, que entró bonancible por
                                    el S.S.O. Nos dirigimos á la medianía del canal para tener el
                                    viento en toda su fuerza y buscar las Islas de Bonilla, que son
                                    una buena marca para la derrota. Pasamos algunos escarceos muy
                                    fuertes de las corrientes, y avistadas las islas nos dirigimos á
                                    ellas, dejandolas por estribor. A las cinco de la tarde, que
                                    empezó á quedarse el viento, atracamos la punta S.E. de la Isla
                                    de San Juan para dar fondo á la parte E. de ella, lo que
                                    conseguimos á las nueve de lanoche.</cell>
                                <cell>As the weather had been so favourable as to enable us to
                                    determine the latitude and longitude of the port in the day
                                    time, we weighed at 3 in the morning with the tide going out.
                                    From 8 in the morning we began to enjoy the breeze which sprung
                                    up lightly from S.S.W. We steered for the middle of the channel
                                    to have the wind in all its force, and to seek the Islands of
                                    Bonilla, which are a good mark for the course. We passed some
                                    very strong races, and, having sighted the islands, we made for
                                    them and left them on the starboard hand. At 5 in the afternoon,
                                    when the wind began to fail, we neared the S.E. point of the
                                    Island of San Juan, in order to cast anchor at its eastern part,
                                    which we effected at 9 at night.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>El objeto principal de tomar este ancladero era para observer
                                    en él una emersion del primer satelite de Jupiter. * * *</cell>
                                <cell>The principal object of taking this anchorage was to observe
                                    there an emersion of the chief satellite of Jupiter. * *
                                    *</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Al fondear estaba la marea parada; se examinó su fuerza, y
                                    nunca pasó de una milla y media por hora en direccion al S.S.E.
                                    hasta las tres y media, y á esta hora cambió para adentro. Subió
                                    el agua de ocho á nueve pies.</cell>
                                <cell>On anchoring, the tide was at the slack; its force was
                                    examined, and it never exceeded a mile and a half an hour in the
                                    direction of S.S.E., until half past 3, when it changed for the
                                    direction inwards. The water rose from 8 to 9 feet.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>A las siete de la mañana se dejó sentir una ventolina por el
                                    S.S.E.; con ella dimos la vela para aprovechar lo restante de la
                                    marea favorable; el cielo estaba nublado, y el horizonte apenas
                                    era de una milla. Ceñimos el viento para atravesar á la costa
                                    del E., no solo para seguirla y no perder la boca del Canal de
                                    Güemes, que va por entre la isla de este nombre y la costa, sino
                                    también para montar los islotes que hay ála medianía del can al
                                    en que estábamos, y sobre los que nos respaldaba a corriente con
                                    rapidez. A proporcion <pb facs="0119" n="93" xml:id="pg_93"/>
                                    que fuimos saliendo á la medianía fue tesando y alargándose la
                                    ventolina: arribamos al paso que nos acercábamos á la costa del
                                    E., y costeamos las dos Islas Morros con el auxilio de la
                                    virazon que apuntó por el S. desde las ocho de la mañana,
                                    despejando el cielo. Llegamos á la punta S.O. del Canal de
                                    Güemes, y entramos en él, navegando al principio á medio *freo
                                    para libertarnos de la calma de la costa; pero ya dentro tomó el
                                    viento su direccion, y nos acercamos á la del Sur para
                                    libertarnos de la fuerza de la corriente contraria, que sempre
                                    contrarestamos con mucha ventaja, pues aunque el viento estaba
                                    flojo, andábamos tres millas y media por hora. La navegacion era
                                    muy agradable, por lo frondoso de la costas. En la del N., que á
                                    la entrada es de playa, vimos una rancheria próxîma á la punta
                                    N.O., que examinada con el anteojo se halló consistir en dos
                                    casas grandes; varios Indios corriéron á la playa, se embarcáron
                                    en una canoa, y se dirigieron á las goletas, dándoles caza con
                                    tanto acierto como pudiera hacerlo el mas experto marino. * * *
                                    Entre tanto seguimos la costa del Sur del canal por cinco brazas
                                    de agua fondo arena hasta la punta S. E., y desde esta lo
                                    atravesamos dirigiéndonos á la punto tajada del N. E., de la que
                                    pasamos á muy corta distancia para seguir la costa de la Isla de
                                    Güemes, y por ella y las “Tres Hermanas” dirigirnos al Seno de
                                        Gaston.<seg type="margin">[44]</seg></cell>
                                <cell>At 7 in the morning a breeze was felt from S.S.E.; with it we
                                    set sail to avail ourselves of the remainder of the favourable
                                    tide; the sky was cloudy, and the horizon scarcely a mile. We
                                    hugged the wind to cross to the east coast, not only in order to
                                    follow it and not to lose the mouth of the channel of Güemes,
                                    which runs between the island of that name and the coast, but
                                    also to double the islets which are in the middle of the channel
                                    in which we were, and upon which the current was driving us with
                                    rapidity. In proportion as we were getting into mid-channel the
                                    breeze freshened and veered aft; we bore away whilst we neared
                                    the eastern coast, and we coasted along the two Morros Islands
                                    with the aid of the breeze, which was direct S. from 8 in the
                                    morning, and cleared the sky. We reached the S.W. point of the
                                    channel of Güemes, and we entered it, navigating at first in
                                    mid-channel to avoid the calm of the coast; but when within, the
                                    wind took its direction, and we neared that of the S. to avoid
                                    the force of the contrary current, which we always resisted with
                                    great advantage, for although the wind was slack we went three
                                    miles and a half an hour. The navigation was very pleasant from
                                    the woodiness of the coasts. On that of the N., which at the
                                    entrance is a beach, we saw a station near the N.W. point,
                                    which, on being examined with a telescope, was seen to consist
                                    of two large houses; several Indians ran to the beach, embarked
                                    in a canoe, and made for the schooners, giving them chase with
                                    as much skill as the most expert seaman. * * * Meanwhile we
                                    followed the south coast of the channel in five fathoms of
                                    water, sandy bottom, to the S.E. point, and from that we crossed
                                    it towards the N.E. point, from which we passed at a very short
                                    distance to follow the coast of the Island of Güemes, and by
                                    that and the “Three Sisters” to make for the Bay of
                                    Gaston.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Luego que doblamos la punta N. E. quedamos en calma, y fué
                                    necesario acudir á los remos para verificar el paso,
                                    contrarestando algunas ventolinas escasas del O.S.O que se
                                    oponian; pero luego que pasamos las islas, llamó el viento al O.
                                    y ceñimos abiertos por babor para montar la Punta de Solano. El
                                    calor incomodaba mucho, pues aunque el termómetro á la sombra
                                    estaba en la graduacion templada, expuesto al sol subia hasta
                                    veinte y nueve grados y medio, y aun hubiera <pb facs="0120" n="94" xml:id="pg_94"/> subido mas si no hubiéramos salida á
                                    encontrar la corriente del viento.</cell>
                                <cell>As soon as we doubled the N.E. point we were becalmed, and it
                                    was necessary to resort to the oars to make the passage,
                                    resisting some scanty breezes from W.S.W. which opposed us; but
                                    as soon as we passed the islands the wind veered to the W., and
                                    we hauled free to port to double the Point of Solano. The heat
                                    was very distressing, for, although the thermometer in the shade
                                    was at the temperate degree, when exposed to the sun it rose to
                                    29½ degrees, and would even have risen higher if we had not gone
                                    out to meet the current of the wind.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>A las cinco entabló este por el S.; hicimos rumbo, y nos
                                    internamos en el Seno de Gaston, que aunque no estaba del todo
                                    reconocido, costeamos su parte E. para dirigirnos á su fondo, y
                                    ver si tenia en él algun canal. El viento fué refrescando, y
                                    favorecidos de él, estábamos al anochecer satisfechos de que,
                                    cuando mas, habria un rio pequeño en su parte interior. La costa
                                    que lo formaba era de tierra baja y anegadiza, que corria por
                                    entre dos lomas, y á alguna distancia aparentaban canal; el
                                    fondo era de seis á siete brazas, piedra, y pensábamos bordear
                                    para echarnos fuera, cuando caimos en cinco greda dura, por lo
                                    que se prefirió fondear contando, como hasta entonces habiamos
                                    visto, que el viento se quedaria en la noche. La situacion era
                                    buena para dejar caer el ancla, y poder reconocer mas
                                    prolijamente la parte interior de la ensenada en la mañana
                                    siguiente. Aferramos todo aparejo, avisó el timonel de la Sutil
                                    de cuatro brazas de fondo, y se dejó caer el ancla; pero despues
                                    de arriar treinta brazas de cable, se halló la goleta en dos y
                                    media de agua.</cell>
                                <cell>At 5 o’clock the wind settled from the S.; we made our course,
                                    and we went into the Bay of Gaston. Although it was not at all
                                    surveyed, we coasted along its eastern part, in order to make
                                    for its extremity, and to see if there was any channel in it.
                                    The wind still freshened, and, favoured thereby, we were by
                                    nightfall satisfied that it could have, at most, but a small
                                    river in its inner part. The coast which formed it was of low,
                                    inundated land, which ran between two hillocks, and at some
                                    distance they appeared to be a channel. The depth was from 6 to
                                    7 fathoms, stony, and we were about to tack to get out, when we
                                    fell into 5 fathoms hard chalk, wherefore it was thought best to
                                    anchor, reckoning, as we had found until then, that the wind
                                    would continue in the night. The situation was favourable for
                                    casting anchor and for examining more carefully the inner part
                                    of the inlet on the following morning. We made all fast, the
                                    steersman of the Sutil notified 4 fathoms depth, and the anchor
                                    was dropped, but, after paying out 30 fathoms of cable, the
                                    schooner was found to be in 2 and a half fathoms of
                                    water.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Inmediatamente mandó el Comandante sondar por la popa y las
                                    aletas; á dos cables de distancia si halláron dos brazas, y se
                                    conoció que el ancla habia caido en tres. Esta equivocacion del
                                    timonel nos puso en muy mala situacion. Se pasó la noche con
                                    cuidado, y durante toda ella vació el agua, de suerte que al
                                    amanecer estábamos en una braza y media. Habiamos visto
                                    claridades al S.E. de la montaña del Carmelo, y aun á veces
                                    algunas llamaradas, señales que no dejáron duda que hay volcanos
                                    con fuertes erupciones en aquellas cercanías. La Mejicana habia
                                    fondeado como dos cables mas al O., y en media braza menos de
                                    agua; el <pb facs="0121" n="95" xml:id="pg_95"/> viento, que
                                    habia soplado en la noche bastante fresco por el S.S.E., habia
                                    levantado alguna marejada, con lo que empezó á tocar de popa.
                                    Dió una espía inmediatemente con su lancha, y sobre ella trató
                                    de dar la vela sin largar el cabo hasta estar en viento. *Entre
                                    tanto la Sutil se llamó á pique del ancla, y se halló en dos
                                    brazas de agua; se estaba metiendo el bote para dar la vela
                                    quando avertimos que la Mejicana habia varado, por lo que se
                                    volvió á éch ar fuera, y se le envió para auxîliarla. Habia
                                    tenido aquella goleta la desgracia de venirsele el anclote, que
                                    habia dado con la espía, y se hallaba muy expuesta á dar un
                                    bandazo, siendo preciso á la gente hacer palanca con los remos
                                    para evitar este desastre. A la Sutil tambien se le vino el
                                    ancla en el instante de dar la vela, y por pronto que se acudió
                                    con el aparejo, varó en seis pies escasos de agua; pero tomadas
                                    las debidas providencias, al cabo de una hora saliéron las dos á
                                        flote.<seg type="margin">[45]</seg></cell>
                                <cell>The commander immediately ordered soundings at the stern and
                                    the quarters; at two cables distance two fathoms were found, and
                                    it was ascertained that the anchor had fallen in three. This
                                    mistake of the steersman placed us in a very awkward situation.
                                    The night was passed with anxiety, and during the whole of it
                                    the water decreased, so that at daybreak we were in a fathom and
                                    a half. We had seen illuminations to the S.E. of the mountain of
                                    Carmelo, and even some flashes at times, indications which left
                                    no doubt that there are volcanoes with strong eruptions in those
                                    parts. The Mexicana had anchored about two cables more to the
                                    W., and in half a fathom less water; the wind, which had blown
                                    pretty freshly in the night from S.S.E., had raised a swell,
                                    with which it began to touch at the stern. She immediately gave
                                    out a warp with her launch, and upon that set about hoisting
                                    sail without loosing the rope until meeting the wind. Meanwhile
                                    the Sutil was shortening in her cable, and was found to be in
                                    two fathoms water; we were hoisting in the boat in order to set
                                    sail, when we noticed that the Mexicana had grounded; it was,
                                    therefore, got out again and sent to her assistance. That
                                    schooner had had the misfortune to drag home the stream anchor,
                                    which she had cast with the warp, and was in great danger of
                                    going over, so that it was necessary for the men to prop her
                                    with the oars to prevent such a disaster. The Sutil also dragged
                                    home her anchor at the moment of setting sail, and quickly as
                                    the tackle was resorted to she grounded in a scanty six feet of
                                    water; but, all due means having been applied, at the end of an
                                    hour both vessels were afloat.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Inmediatamente se procedió á disponer los buques para dar la
                                    vela y continuar la navegacion, y á las ocho y media de la
                                    mañana ya estaban bordeando con el viento fresco del S.S.E. para
                                    echarse fuera del Seno de Gaston, sin experimentar que hiciesen
                                    agua alguna, aunque habian dado muchos golpes en el
                                    fondo.</cell>
                                <cell>Preparations were immediately made for the vessels to set sail
                                    and continue the navigation, and at half past 8 in the morning
                                    they were tacking with a fresh S.S.E. wind to get out of the Bay
                                    of Gaston, and it was not found that they made any water,
                                    although they had frequently struck the bottom.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Despues de varios bordos montáron las puntas S. y O. del Seno
                                    de Gaston á las cuatro de la tarde, y entráron por el Canal de
                                    Pacheco; siguiéron por medio freo, cediendo algo el viento, y
                                    tomando la dirección del mismo canal, luego que entráron en él.
                                    Despues de salir del canal, en la Ensenada de Lara, vimos dos
                                    embarcaciones menores, la una con aparejo de místico, y la otra
                                    con vela redonda, que seguian la costa hácia el N. No dudamos
                                    que pertenecerian á los dos buques Ingleses que estaban en el
                                    Estrecho, <pb facs="0122" n="96" xml:id="pg_96"/> segun las
                                    noticias de nuestro amigo Tetacus. Seguimos sin variar de rumbo,
                                    pensando navegar toda la noche con poca vela, y amanecer sobre
                                    la Punta de San Rafael para estar al principio del dia en la
                                    boca de Floridablanca, é internarnos en ella á verificar desde
                                    luego su reconocimiento que, como se ha dicho, teniamos motivo
                                    para creer fuese muy interesante. Atravesamos de diez á doce de
                                    la noche la Ensenada del Garzon, viendo luces dentro de ella,
                                    que nos indicáron que los buques á que pertenecian las
                                    embarcaciones menores estaban en aquel fondeadero.</cell>
                                <cell>After various tacks they doubled the S. and W. points of the
                                    Bay of Gaston at 4 in the afternoon, and made for the Channel of
                                    Pacheco; they proceeded by mid-channel, the wind somewhat
                                    abating, and taking the direction of the channel itself as soon
                                    as they entered it. After leaving the channel, in the Creek of
                                    Lara, we saw two smaller boats, one with sliding sail-rigging,
                                    the other with square sail, which were following the coast
                                    toward the N. We had no doubt that they belonged to the two
                                    English vessels which were in the Strait, according to the
                                    information of our friend Tetacus. We went on without changing
                                    course, thinking to navigate all night with little sail and to
                                    be off the Point of San Rafael at daybreak, so as to get to the
                                    mouth of Floridablanca early in the morning, to go within and to
                                    make the survey at once, which, as has been said, we had reason
                                    to believe would be very interesting. From 10 to 12 at night we
                                    crossed the Creek del Garzon, and saw lights within it which
                                    indicated that the vessels to which the smaller boats belonged
                                    were in that anchorage.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>El viento, que veló fresco toda la noche, hizo cumplieramos la
                                    distancia hasta cerca de la Punta de San Rafael á la una de
                                    ella. Ceñimos con las gavias arraidas de la vuelta de fuera, y á
                                    las dos de la mañana viramos de la de dentro, sondando á poco
                                    tiempo en siete brazas de fondo; volvimos á tomar la vuelta de
                                    fuera, y continuó disminuyendo el fondo hasta cinco brazas
                                    arena. En esta situacion pareció oportuno dejar caer el ancla
                                    por no empeñarse de noche en buscar la salida, ni ser prudente
                                    el continuar hácia la boca sin tener de ella mas seguro
                                    conocimiento.</cell>
                                <cell>The wind, which kept fresh all night, enabled us to make the
                                    distance to near the Point of San Rafael by 1 o’clock. We stood
                                    outward with reefed topsails; and at 2 in the morning we veered
                                    inward, sounding soon in seven fathoms deep; we again stood
                                    outward, and the depth continued decreasing to five fathoms
                                    sand. In this situation it appeared fitting to cast anchor, so
                                    as not to run any risk in seeking the outlet at night, and as it
                                    was not prudent to continue near the mouth without having more
                                    certain knowledge of it.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Fondeamos, y con las primeras luces del dia vimos que
                                    estábamos á medio canal, en la enfilacion de Punta de San Rafael
                                    con la punta E. de la Península de Cepeda.</cell>
                                <cell>We anchored, and with the first light of day we saw that we
                                    were in mid-channel, in a line with the Point of San Rafael, and
                                    the East point of the Peninsula of Cepeda.</cell>
                            </row>
                        </table>
                        <frus:attachment>
                            <table cols="2">
                                <row>
                                    <cell>*<hi rend="italic">Relacion del Viage hecho por las
                                            Goletas Sutil y Mexicana en el Año de</hi> 1792, <hi rend="italic">&amp;c.</hi><seg type="margin">[46]</seg></cell>
                                    <cell>
                                        <hi rend="italic">A reference to the voyage of
                                            Sub-lieutenant Don Manuel Quimper</hi>, <hi rend="italic">in</hi> 1790, <hi rend="italic">to the
                                            Strait of Fuca</hi>, <hi rend="italic">extracted from
                                            Chapter I of the Narrative of the Voyage of the Sutil
                                            and Mexicana</hi>, <hi rend="italic">in</hi>
                                        1792.</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>La noticia confusa del reconocimiento hecho en 1592 por el
                                        piloto Griego Juan de Fuca del canal de su nombre, era la
                                        única que teniamos hasta el año de 1789. Hallándose en Nutka
                                        el Alférez de Navío <pb facs="0123" n="97" xml:id="pg_97"/>
                                        Don Estéban Martinez, despues de haber tomado posesion de
                                        este puerto en nombre de Su Magestad, recordó que en 1774,
                                        de vuelta de su expedicion al Norte, le habia parecido ver
                                        una entrada muy ancha por los 48° 20′ de latitud. Creyendo
                                        que pudiese ser la de Fuca, commisionó un segundo piloto
                                        mandando la goleta Gertrudis para que se cerciorase de si
                                        exista ó no dicha entrada; en efecto el piloto volvió
                                        diciendo la habia hallado de veinte y una milas de ancho, y
                                        cuya mediania estaba en 48° 30′ de latitud, y 19° 28′ al O.
                                        de San Blas.</cell>
                                    <cell>The confused account of the examination made in 1592 by
                                        the Creek pilot John de Fuca, of the channel which bears his
                                        name, was the only one we had up to the year 1789.
                                        Sub-lieutenant (Alférez de Navío) Don Esteban Martinez,
                                        being at Nootka, after having taken possession of that port
                                        in the name of Her Majesty, stated that, in 1774, in
                                        returning from his expedition to the north, he thought he
                                        saw a very wide entrance at 48° 20′ latitude. Believing that
                                        it might be that of Fuca, he directed a second mate (piloto)
                                        in command of the schooner Gertrudis to ascertain whether
                                        that entrance existed or not. The mate returned, saying that
                                        he had found it to be twenty-one miles wide, and its center
                                        in 48° 30′ latitude, 19° 28′ west of San Blas.</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>Pasadas estas noticias á la superioridad, tuvo orden el
                                        Teniente de Navío Don Francisco Eliza en el año de 1790 para
                                        hacer practicar un reconocimiento prolixo de esta entrada.
                                        Destinó á esta fin al Alférez de la misma clase Don Manuel
                                        Quimper, mandando la balandra la Princesa Real. Este oficial
                                        se hizo á la vela del puerto de Nutka el 31 de Mayo,
                                        reconoció el puerto de Claucaud, se internó despues en el
                                        canal de Fuca, visitó algunos puertos y parte de la costa,
                                        levantó sus planos, y se retiró el 1 de Agosto, no
                                        habiéndole permitido los tiempos el continuar los
                                        trabajos.</cell>
                                    <cell>These accounts having been sent on to the authorities,
                                        Lieutenant Don Francisco Eliza received orders in the year
                                        1790 to have a minute survey made of that entrance. He
                                        appointed Sub - lieutenant Don Manuel Quimper, who commanded
                                        the sloop Princesa Real, for that purpose. The said officer
                                        sailed from the port of Nootka on the 31st of May, examined
                                        the port of Claucaud, afterwards penetrated the channel of
                                        Fuca, surveyed some ports and part of the coast, drew plans
                                        of them, and retired on the 1st of August, the weather not
                                        having allowed him to continue his labors.</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>Al año siguiente recibió Eliza órdenes del virey de Nueva
                                        España para llevar á su fin el reconocimiento ya empezado, y
                                        que causaba la curiosidad de los geógrafos. Dicho oficial
                                        salió de Nutka mandando el paquebot San Cárlos y goleta
                                        Horcasitas, con la intencion de elevarse á los 60° de
                                        latitud, y descender exâminando la costa hasta el canal de
                                        Fuca, é interiorizarse en él para reconocerlo
                                        completeamente; pero no permitiéndole los vientos en muchos
                                        dias el ganar al norte, resolvió empezar los reconocimientos
                                        por los 48°, y envocó el canal el dia 27 de Mayo. Permaneció
                                        en él hasta el 7 de Agosto, en que se vio precisado á
                                        retirarse por tener ya escorbútica parte de su tripulacion,
                                        y carecer <pb facs="0124" n="98" xml:id="pg_98"/> de dietas
                                        para suministrarle. En este tiempo hiza levantar planos de
                                        algunos puertos, y exâminar un trozo de la costa al piloto
                                        Don Joseph Narvaez, no pudiendo verificarlo por sí á causa
                                        de haber caido enfermo.</cell>
                                    <cell>In the following year Eliza received orders from the
                                        viceroy of New Spain to complete the examination already
                                        begun, and which excited the curiosity of geographers. That
                                        officer left Nootka in command of the packet San Carlos and
                                        the schooner Horcasitas, intending to go up to 60° latitude,
                                        and to come down and examine the coast to the channel of
                                        Fuca, then to enter therein to examine it completely; but
                                        the wind not allowing him for many days to get to the north,
                                        he determined to begin his examinations at 48°, and entered
                                        the channel on the 27th of May. He remained in it till the
                                        7th of August, when he found himself obliged to retire
                                        because part of his crew had the scurvy, and he had not the
                                        necessary diet for them. During this time he caused plans to
                                        be made of some of the ports, and had part of the coast
                                        examined by the mate, Don Joseph Narvaez, being unable to do
                                        it himself because he had fallen sick.</cell>
                                </row>
                                <row>
                                    <cell>De vuelta á Nutka escribió al virey de Nueva España las
                                        resultas de su viage, y despues de otras reflexîones dice:
                                        “Asegurando á V. E. que el paso al océano que con tanto
                                        anhelo buscan sobre esta costa las naciones extrangeras, si
                                        es que lo hay, me parece no hallarse por otra parte que por
                                        este gran canal.”</cell>
                                    <cell>On his return to Nootka he wrote the results of his voyage
                                        to the viceroy of New Spain, and, after other remarks, he
                                        said: “Assuring your excellency that the passage to the
                                        ocean which foreign nations seek for so eagerly on this
                                        coast, if there be one, will not be found, as it appears to
                                        me, elsewhere than by this great channel.”</cell>
                                </row>
                            </table>
                        </frus:attachment>
                    </div>
                    </body></text></TEI>