<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:frus="http://history.state.gov/frus/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[Untitled]</title>
            </titleStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="frus-volume-id">frus1872p2v4</bibl>
                <bibl type="frus-document-id">d47</bibl>
                <bibl type="frus-document-number">47</bibl>
                <bibl type="frus-div-subtype">historical-document</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <settingDesc>
                <setting>
                    <date notBefore="1872-06-06T00:00:00-05:00" notAfter="1872-06-06T23:59:59-05:00"
                    />
                </setting>
            </settingDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div frus:doc-dateTime-max="1872-06-06T23:59:59-05:00"
                frus:doc-dateTime-min="1872-06-06T00:00:00-05:00" n="47"
                subtype="historical-document" type="document" xml:id="d47">
                <head>[Untitled]</head>
                <opener>
                    <dateline rendition="#center">
                        <hi rend="italic">Extract from the Journal des Débats,
                                <placeName>Paris</placeName>
                        </hi>, <date calendar="gregorian" when="1872-06-06">
                            <hi rend="italic">June</hi> 6, 1872</date>.</dateline>
                </opener>
                <p>Les réclamations pour “dommages indirects” que les États-Unis voulaient soumettre
                    au tribunal arbitral de Genève seront probablement écartées. Les États-Unis
                    semblent avoir enfin cédé sur ce point important, et cependant, à considérer
                    l’affaire au point de vue des principes du droit et en laissant de côté les
                    grosses exagérations de leur mémoire, ils soutenaient une thèse juste, ils
                    étaient dans le vrai sous le rapport juridique. De quoi s’agit-il en effet?
                    Quelle accusation élèvent-ils contre l’Angleterre? Ils l’accusent, en premier
                    lieu, de n’avoir pas empêché ses armateurs de fournir aux confédérés des navires
                    de guerre; en second lieu, d’avoir par malice ou négligence permis aux corsaires
                    confédérés de se servir de ses ports et de ses eaux comme d’une base
                    d’opérations ou de ravitaillement. Par le fait de ce manquement aux obligations
                    de la neutralité, ajoutent-ils, qu’est-il arrivé? C’est d’abord que les
                    confédérés ont armé un plus grand nombre de corsaires qu’ils n’auraient pu le
                    faire si l’Angleterre avait strictement observé ses obligations de puissance
                    neutre; c’est ensuite que les corsaires confédérés, trouvant des refuges et des
                    points de ravitaillement dans les ports et les eaux britanniques, ont pu
                    multiplier leurs déprédations en raison de ce concours qui leur était indûment
                    accordé. Or n’est-il pas juste que l’Angleterre soit rendue responsable des
                    dommages causés aux intérêts américains par ces deux sortes de manquement à ses
                    devoirs de neutre en admettant, bien eutendu que les griefs formulés contre sa
                    connivence ou sa négligence soient fondés?</p>
                <p>Cette argumentation est irréprochable, et l’Angleterre l’a reconnu, tout en se
                    défendant d’avoir failli à ses obligations dans les différents cas qui font
                    l’objet des réclamations américaines; elle est tombée d’accord avec les
                    États-Unis qu’elle pourrait leur devoir des dommages-intérêts, et elle s’est
                    résignée à accepter sur ce point la décision d’un tribunal d’arbitres dont la
                    mission consistera 1° à constater si l’Angleterre a manqué, dans la guerre de la
                    sécession, à ses obligations de puissance neutre, et dans quelle mesure; 2° à
                    reconnaître et à évaluer les dommages causés par le fait de ce mauquement et à
                    fixer le chiffre du dédommagement. Seulement après s’en être remise entièrement
                    au tribunal pour résoudre la première question, l’Angleterre semble avoir craint
                    de se mettre à sa discrétion pour la seconde; elle a imposé des limites à sa
                    compétence, en établissant une distinction entre les “dommages directs,” qu’elle
                    reconnaît, et les “dommages indirects” qu’elle ne reconnaît pas. Cette
                    distinction est-elle fondée en droit ou en raison?</p>
                <p>Consultons, à cet égard, les faits, et voyons ce qui ressort de l’examen et de
                    l’analyse du cas en litige. Les corsaires confédérés ont donné la chasse aux
                    navires de commerce américains; ils en ont capturé un certain nombre,
                    confisquant ou détruisant vaisseaux et cargaisons. Voilà une première catégorie
                    de dommages directs. Il y en a une seconde: “Les états du Nord ont été obligés
                    de surveiller et de poursuivre les corsaires du Sud; ils ont employé à cette
                    destination une partie de leur flotte de guerre, d’où un double dommage
                    consistent: 1° dans les frais occasionnés par la poursuite des corsaires; 2°
                    dans la privation subie par les États-Unis d’une partie de leur flotte qui
                    aurait pu leur rendre d’autres services. Est-ce tout? Non. La seule annonce de
                    l’apparition des corsaires du Sud a suffi pour créer un “risque de guerre” qui
                    est venu immédiatement s’ajouter aux risques maritimes ordinaires. Ce risque
                    extraordinaire n’a puêtre couvert que par une prime correspondante et dont le
                    taux s’est élevé avec lui. On a done vu s’établir une différence entre les
                    primes d’assurance des navires et cargaisons américains et celle des neutres.
                    Les armateurs et les négociants qui ont payé cette différence ou ce supplément
                    de prime n’ont-ils pas subi un dommage aussi réel que ceux dont les navires et
                    les marchandises ont été capturés? La perte a été, sans doute, infiniment
                    moindre pour chacun; en revanche, cette perte ne s’est-elle pas multipliée par
                    le nombre des navires composant la marine marchande américaine? Puis, qu’est-il
                    arrivé? C’est que l’existence de ce risque particulier et l’obligation de le
                    couvrir par une prime supplémentaire ont fait abandonner les navires américains
                    pour les neutres, anglais, hollaudais, danois, etc. Nouveau domrnage auquel les
                    armateurs américains n’ont pu se soustraire qu’en faisant passer d’une manière
                    réelle ou fictive, mais en tons cas non sans frais, leurs navires sous pavilion
                    étranger <pb facs="0576" n="564" xml:id="pg_564"/> D’un autre côté, n’est-il pas
                    vraisemblable que les armemeuts en course des états du Sud ont coutribué, dans
                    une certaine mesure, à la prolongation de lalutte, soit en affaiblissant les
                    ressources des états du Nord, soit en soutenant le moral des confédérés; et n’en
                    est-il pas résulté une augmentation des frais de la guerre? Voilà bien toute une
                    série de dommages qui ont été engendrés par le fait de l’existence des corsaires
                    du Sud. On peut les analyser et les grouper, appeler ceux-ci <hi rend="italic"
                        >directs</hi>, ceux-là <hi rend="italic">indirects</hi>, quoique ces deux
                    caractères soient loin d’être toujours clairement marqués; mais on ne peut les
                    séparer, on ne peut même les concevoir les uns sans les autres. Ils forment un
                    ensemble naturel, et c’est par un triage tout à fait arbitraire que l’Angleterre
                    a reconnu les “dommages directs,” et repoussé les “dommages indirects.”</p>
                <p>Dira-t-on que les dommages indirects. par leur étendue même comme aussi par leur
                    caraetère vague et incertain, échappent à une évaluation rigonreuse? Qu’il est
                    impossible, par exemple, d’apprécier dans quelle mesure les armements en course
                    des confédérés out pu contribuer à la prolongation de la guerre? Cette objection
                    est assurément des mieux fondées; mais quoi! appartient-il bien aux parties en
                    cause de trancher la difficulté qu’elle soulève? N’est-ce point l’affaire du
                    tribunal de décider nonseulement ce qui lui semble légitime ou iliégitime dans
                    les réclamations portées devant lui, mais encore ce qui lui paraît échapper à la
                    possibilité d’une évaluation? N’est-ce pas empiéter sur sa compétence et ses
                    attributions que de limiter d’avance son verdict? Sied-il bien surtout à la
                    partie inculpée de lui dire: “Voici un dommage que l’on m’accuse d’avoir causé
                    et pour lequel j’invoque votre arbitrage, mais je n’entends point vous accorcler
                    le droit de lereconnaître et de l’apprécier dans toute son étendue réelle, car
                    je n’ai qu’une foi limitée dans la rectitude de votre jugement: je crains que
                    vous ne sachiez pas discerner ce qu’il y a de faux ou d’exagéré dans les
                    réclamations qui sont portées devant vous, et je ne veux pas m’exposer sans
                    réserves aux conséquences d’un verdict qui me condamnerait, ou si vous l’aimez
                    mieux, je ne me soucie pas de réparer tout le dommage que j’ai cause.”</p>
                <p>Tel est pourtant l’attitude que l’Angleterre a prise dans cette affaire. D’accord
                    avec les États-Unis, elle convoque un tribunal d’arbitres, puis aussitôt voici
                    qu’après avoir pris connaissance du mémoire de la partie adverse, la tête lui
                    tourne, elle preud peur, elle établit des distinctions entre les grosses
                    réclamations et les petites, aclmettant la compétence des arbitres pour
                    celles-ci, la rejetant pour celles-là, comme si elle se défiait du tribunal,
                    comme si elle craignait qu’il ne se laissât influencer par les arguments
                    américains, au point de la condamuer à quelque dédommagement formidable, ou
                    simplement comme s’il elle craignait qu’il ne l’obligeât à payer <hi
                        rend="italic">tout</hi> ce qu’elle pourrait devoir pour avoir manqué à ses
                    obligations de puissance neutre. Cette défiance est assurément peu flatteuse
                    pour le tribunal, et on pent douter qu’elle le dispose favorablement à l’égard
                    de l’Angleterre, en admettant meme qu’il consente à rendre un jugement dans les
                    limites étroites et arbitraires qui lui sont assignées.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
